<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Independence on tetsuyanh.github.io</title>
    <link>https://tetsuyanh.github.io/categories/independence/</link>
    <description>Recent content in Independence on tetsuyanh.github.io</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-JP</language>
    <lastBuildDate>Tue, 30 Jul 2019 09:13:16 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://tetsuyanh.github.io/categories/independence/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>会社設立して1ヶ月半</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/07-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jul 2019 09:13:16 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/07-30/</guid>
      <description>会社を設立して1ヶ月半が経ちました。 家を買ったのも平行してバタバタしてました。 中古住宅なので細かなリフォームがちょくちょくとありました。
8割ぐらいの時間は前職のノハナから継続した業務に従事しつつ、 残りの時間で会社の準備と営業っぽいことをしています。 その2つを具体的に書きます。 一定期間の収入があることで精神的には追い込まれない一方で、 自社事業を生み育てなければいけない緊張感はあります。 この設計は良いバランスだったと思います。
会社の準備。 登記の次に、割と王道？な地方銀行とネット銀行の2つの口座を開設しました。 管理の住み分けや、それぞれの良いとこ取りをします。 地元の税理士さんとも顧問契約をしました。 費用面が少し割高かなと思いつつ、税務のみならず経営を一番近くでサポートしてくれるパートナーなので、惜しまずに一緒に稼いでいこうと思います。 基本的にあまりケチりません。快く仕事を受けてもらい、プロの仕事を期待します。
営業っぽいこと。 山口で始動した4月から、地元の方と積極的に会ってきました。 その方から新しい方の紹介や出会いの機会を頂いて、ネットワークは広がりつつあります。 勢い余って福岡の方にも声をかけたらブーメランの如く山口の方を紹介したもらったりもありました。 一部の方と小さな取り組みが動き出しており、その点は嬉しいです。 が、ビジネスというレベルはまだまだ見えていません。 取り組みや実績の後に付いてくるものだとは思いつつ、自分が具体的に何ができるのか説明が足りていません。
世の中の課題とビジネス、どこにどうフォーカスして事業をやるか。 走りながら考えて決めようと思います。（実際に近くの佐波川沿いを走りながら考えてます！）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>株式会社スオウを設立しました</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/07-01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2019 08:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/07-01/</guid>
      <description>2019年6月13日に株式会社スオウ（英名：Thwoo, Inc.）を設立しました。 本日7月1日から事業開始です。 と言ってもまずは、今まで同様のWebエンジニアとしてのお仕事を請け負う形になります。 大学時代の友人に依頼して素敵な会社ロゴを作ってもらいました。
会社名は古来の行政区分である令制国の山口県中東部を指す周防国（すおうこく）から取りました。 新元号・令和が発表される前に決めていたので、「令」の字が少し絡んだことに運命を感じました。 もう一つ、英名は私のイニシャルの「Th」と切望する/求愛するという動詞「woo」を足した造語です。 後述しますが、この会社は私が社会や世の皆さんに対して訴えていく場所という意味も込めました。
私個人の座右の銘を、会社のモットーにしました。
人は成りたい自分に成れる
です。
生まれる時代や国が違えば、どうにもできない悲惨な状況が過去にたくさんありましたし、今でもたくさんあります。 でも、今の日本はいかようにでも生きていける恵まれた環境です。 人が前向きに挑戦する気持ちを持ち続ければ、もっとたくましく強くなれれば、そして他者に優しくなれれば、世の中は良い方向に向かうじゃないかと考えています。 個人の自己実現やそれらを後押しする事業者を全力でサポートします。 私はこれといった明確な人生のゴールは分からないですが、地方から大きな活力を生み出している自分をイメージして会社と新規事業を興す決意に至りました。 私自身も永遠にこのモットーを体現する一個人であり続けようと思います。
まずはIT塾みたいなものを動き始めています。 義務教育にも入るプログラミングや教材のスクールもやりつつ、 ITの知識や学習をきっかけに色んな可能性を引き出してあげたいです。
ということで、応援よろしくお願いします！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>