<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2020 on tetsuyanh.github.io</title>
    <link>https://tetsuyanh.github.io/tags/2020/</link>
    <description>Recent content in 2020 on tetsuyanh.github.io</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-JP</language>
    <lastBuildDate>Thu, 31 Dec 2020 12:04:39 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://tetsuyanh.github.io/tags/2020/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>中村憲剛</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/12-31/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2020 12:04:39 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/12-31/</guid>
      <description>この写真パネルは2017シーズン、川崎フロンターレの初優勝が決まった最終節のピッチで、 中村憲剛が嗚咽を漏らしながら男泣きしている場面です。 私はこれをスタジアムでライブで見ていて、一緒に絶叫しながら泣き喜びました。
レギュラーやキャプテンを長く続けながら、 たくさんの2位を重ねシルバーコレクターと揶揄され苦汁を飲まされ続けた彼の心境を具体的に計ることはできません。 自分は2015年ぐらいから後援会会員で、強くなってから応援しているにわかファン。 彼を含め、昔から応援しているファンや関係者の喜びの1％に満たないかもしれません。
この初優勝は、最終節の結果が確定して鹿島と勝ち点差で並び得失点差で優勝が決まるという、ほんとうにギリギリでした。 引き分けの勝ち点1、勝利や引き分けをもぎ取った1点のゴール、数字には見えない数多のプレー、どれ1つが欠けてもダメでした。 このオフに競争が熾烈なフロンターレから抜けていくメンバーがいますが、 彼ら1人1人が2017シーズンに残した1点や1プレイ、自分ははっきり覚えていて忘れることはありません。 この2017シーズンの優勝は、大きな象徴的な点でした。 大きな点は単独で生まれるものではなく、小さな点が不定期に繋がって導かれます。 記録的な成績で優勝した2020シーズン。 この現状は結果で、ここに至るまでの組織の戦略・継続・仕込み、そちらに大いに興味が湧きます。
彼が遂に2020年に引退します。 明日の2021年元旦の天皇杯決勝がプレイヤーとして最後の舞台です。
この写真パネルにいつかサインしてもらいます。 その時に何て言おうか迷うかもしれないけど、たぶん語らずともこの象徴的なパネル1つを介して 色々な想いがあることを察してくれる気がします。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>君には2つ問題がある</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/08-21/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Aug 2020 13:08:47 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/08-21/</guid>
      <description>君には2つ問題がある。
1つ目はルール（仕様）を言語化できていないこと。
2つ目はそれをプログラムとして表現できていないこと。
この2つを順番に登って行こう。
自分が運営しているIT塾の授業中、小学4年生に掛けた言葉の冒頭です。 （この後、具体的な指導をして、授業終盤ではジョークを言ってフォローしてます）
今思い返すと、難しいこと言ってるな、その子が分かる表現してないなと思います。 でも、先生が導きたい所からまだまだ遠い所にいる事実とその情熱を強く伝えたかったのかなと思います。
自分の発言なのに他人事のように表現してるのは、その時の自分は平静の時と違う感覚があるからです。
その子に今何を伝えられるかと必死になった時、相手が子供だとか甘えだとかは一切無くなります。 日本の現状とこれから来るであろう未来に対する直感と逆算で、使命感が出てしまいます。 IT塾と括ってますが、生きてく上での考え方や戦い方を教えてるような感覚かもしれません。
IT塾では「即興」を尊重し、そして傾倒しています。 何も決まっていないこと、時間内にやること、どうにか解決すること。 一定の不安と常に隣り合わせになることに慣れつつ、 それを可能性として捉えるように、そして楽しめるように。
ネットやSNSにある情報は、誰かの意図で公開されている側面があり、それに依存し過ぎるのは問題です。 自分にとって本質的で有益な情報は、自分の経験や感覚が一番です。 そして、その経験や感覚をどう持ち続けるかは、究極、自分で気づくしかありません。
親や先生や上司を差し置いて、このあたりを最も刺激する人であろうと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>株式会社スオウ第１期振り返り</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/05-31/</link>
      <pubDate>Sun, 31 May 2020 08:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/05-31/</guid>
      <description>みなさんこんにちは、久しぶりのブログになってしまいました。 昨年の6月に会社を設立してこの5月が決算月で第１期が終わりました。 1人社長で実態は個人事業主な感じですし、個人ブログとしてこの１期をふりかえります。
会社設立前から受託開発・コンサル・IT塾の3つの事業をやろうと決めていました。後者2つは業務としては未経験ながらも チャンスと捉えていて、3つの相互作用や長期リターンのポジティブな感覚も後押ししました。ただ、実例や実績が無いのもあり、うまく営業して獲得できているわけではありません。
売上の事業比率を計算してみました。
  独立前に所属していた東京の会社で週4稼働の業務委託にスイッチングさせてもらったので、当初の予定通り受託開発が9割強を占めています。これをさせてもらえたから、家族がありながらUターンしながら独立という意思決定ができました。コンサルは7.6%ですが、ITにまつわる意思決定や組織育成に関わらせてもらっているので受託開発以上の単価になっています（この取り組みは別途ブログを書く予定です）。IT塾は1.2%でした。1%、小さいけど自社事業として大きい一歩です。IT塾は単体ではなく間接的に新しい仕事に繋がることを期待しています。来期は現状、70％:27%:3%の予測です。均等にする必要は無いですが、少しバランス良くなりそうです。
生活はUターンを機に山口に完全に切り替わりましたが、仕事も次第に東京から山口近郊にシフトしていく方針がありました。それは東京の新たな顧客を作るより、地元びいきで山口近郊で作りたいという思いからです。自分の業種はインターネットやオンラインツールで距離はもう関係なくなりつつありますが、物事を進めていく上でオンラインの過信というのも感じています。オフラインの面識や機会がある上でのオンラインの活用を意識しています。
売上の地域比率はこちらです。
  当初は山口を10%ぐらいにできるといいなと思っていましたが、それを少し上回りました。東京の新たな仕事は獲得しなかったので山口の仕事が増える一方ではあったのですが、対東京で売上の比率をここまで取れたのは良かったです。そして来期は東京の稼働を少し減らしたのもあり、70%:30%の予測で順調にシフトが進む予定です。ほんの少し福岡に浮気したい気持ちもありますw
IT塾について。 「何でも自社事業していいなら何する？（お前何がしたいの？何ができんの？）」と自分に問い掛けた答えがIT塾でした。 会社設立半年後の11月にスタートしました。 自分がこの事業を始めることを大いに楽しみました。 Webは自作、ロゴやチラシは委託しつつ口はたくさん挟んだし、環境や設備は思いっきり投資しました。 集客という点ではかなり厳しいです。 1Q目は5人を目標にしていましたが、たった1人でした。 でも、この1人は神様からの救いに思えました、0とは大違いです。 今は4人に増えていますが、家庭ごとに曜日を分けて実施しておりコロナ下でも細々と継続しています。 （双方の近親者に発症者が出た場合、即刻停止する取り決め） 指導方法や教材は試行錯誤しながら試してます。 入口はScratchというビジュアルプログラミングなのですが、次のステップはどうしようかと考えている最中です。
２期目。 コロナで厳しい状況が続きますが、 「人は成りたい自分に成れる」をモットーに、たくさんの方や組織を応援できるよう引き続きやっていきます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>スオウパーティ流プログラミング教育</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/04-03/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 18:42:05 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/04-03/</guid>
      <description>スオウパーティという名前で IT 塾を始めて 3 ヶ月が経ちました。 手探りで自分なりプログラミング教育をやっているので共有します。
スオウパーティでは、教材に Scratch を使っています。 ブロックを繋げて行うビジュアルプログラミングです。 メインターゲットは小学校高学年で、ゲーム制作にフォーカスしています。 というのも、子供が興味を持ち他の人にすぐ遊んでもらえて楽しいのと、プログラミングを含めたプロダクト制作のエッセンスがたくさん詰まっているからです。 塾で大事にしている事は、作りたいアイデアや気持ちを最優先にすることです。 Scratch のブロック機能を 1 つずつ順に教えるようなことはしません。 ゲーム制作の設計や難易度を上げていく過程で、Scratch の新しい機能（概念）を 1 つずつ教えていきます。
  これは無料体験で使っている簡単なサッカーゲームのキャプチャです。 下記 3 つの作り方を教えて、まずはプログラミングに触れてもらいます。 同じキャラクターや背景の題材にはせず、野球やバスケットボールなどに変えてもらいます。
・邪魔者が一定速度で動く
・スペースキーを押すとボールが一定の方向に動く
・ボールがゴールに到達するとゲームクリア、邪魔者に当たったらゲームオーバー
この次になんと画面（シーン）の分割と遷移の概念を頑張って教えます。画面切り替えのメッセージを作成し、その送り手と受け手が離れることで、ブロックの集合が画面単位に別れます。これをやらずに 1 つのブロックが巨大になってしまうと、作っている子供はおろか、教えている先生も理解と指導ができなくなってしまうからです。
  さらには、初期化の概念と位置まで教えます。 その画面の背景変更はその画面の処理の冒頭でやる、といった感じです。 これもやっておかないと、同じブロックが散らばってバグを探すのに苦労してしまいます。
  これらの基礎的な管理はゲームを作り続けるための土台です。 プログラムがバグで動かなくなって 10 分解決できなければ、子供の興味も集中力も一瞬で吹き飛びます。 先生も煩雑になってしまったコードを見るのは非常に辛いです 。
塾に通い上達してきた男の子とはこういう会話をよくします。
「この処理はどっち（どこ）でやるべきか」
もうプロのエンジニアのやり取りと変わりません。 さらには、背景の絵や音の変更を 1 つのキャラクターが持つことに違和感を感じるまでになった時は、即興で「グローバル」という括りを提案してみました。 言葉はちょっとあれかもですが、絵が空っぽのキャラクターを用意して、そこにキャラクターと直接関係ないブロックを集約させました。 キャラクターが演者だとすると、これは黒子や監督に近い存在だと伝えました。 キャラクターのコードは自身の振る舞いに集約され、いわゆるオブジェクト指向に近くなってきます。 「あるべき場所にある、それが直感的で気持ちが良い」という感覚を教えています。 これはもはや煩雑な説明やドキュメントを依存しない必要としない、プロジェクトの技術です。
他にも色々教えています。 変数やブロックの命名が大事ということ。他人のみならず自分が後で見返した時に適切な名前になっているかどうか。 また、ランダム値を使ってゲームの中に意外性や揺らぎを与えること。 変な動きをする、時々ワープする、といった際限のない楽しさや面白さを追求することで、 他者にサービスを提供する＋ α を膨らませることを意識させています。
生徒の作品は了承を得て公開しているのでぜひ見てください。 一部ですが、3 ヶ月でこれだけ色々なゲームを作りました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020年度が始まる節目</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/04-02/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 01:11:27 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/04-02/</guid>
      <description>2020 年度が始まりました。 日を跨いで 4 月 2 日になりました。
ちょうど去年も同じ日に書いていました。 この時、Lobsterr を聴き始めたんですね。 今も継続してます。英語は早めに断念しちゃったな。。 /blog/2019/04-02/
コロナウィルスで世界全体の先行きが、1 年どころか数年は厳しくなりそうですね。Lobsterr とは対極に、マスメディアには辟易してます。
U ターンしてからちょうど 1 年が経ちました。仕事はぼちぼちです。東京の業務委託ありきでしたが、山口の収入を少しずつ増やしています。でも、それも業務委託です。不安は尽きません。
やはり自社事業でキャッシュを回さないといけないと、改めて感じています。そして、それは知識や運用でなく開発の力で。バックエンドエンジニアでやってきたけど、地方としてはフロントエンドの方がお仕事ある気がしてます。Web デザイン単体や Wordpress などをやる気はなくて、やっぱアプリかなと。今はネイティブも作り方たくさんあるし、PWA なんかは地方向きかなと考えています。
IT 塾はそれ自体の収益性よりも投資です。小さい頃から IT の素養やきっかけをたくさん作ることのネームバリューや、裏目標として生え抜きを育てて一緒に働こうと思ってます。
開発者/経営者として、次期の動き方や時間の投資を考えてます。年度区切りということで色々仕切り直してる中で、ロールモデルな方を見つけて Youtube やらブログ記事を読み漁りました。個人開発の inkdrop で収益独立されたタクヤさんです。個人開発の界隈では有名だと思いますが。3,4 年？かけて、自分が使いたいサービスを自社事業として成立させてるあたり、これも目標としている esa.io と同じ感じです。
ちょうど React に触れて学習も重ねており、Firebase と Web フロントでたくさんモノを作っていこうと思っているのが今です。心配症で神経質なので、日々悶々としてますが、これこそ自分が用意した環境です。数ヶ月や 1 年じゃ足りない、数年コツコツあるのみです。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>