<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Report on tetsuyanh.github.io</title>
    <link>https://tetsuyanh.github.io/categories/report/</link>
    <description>Recent content in Report on tetsuyanh.github.io</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-JP</language>
    <lastBuildDate>Sun, 27 Jun 2021 09:00:00 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://tetsuyanh.github.io/categories/report/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>株式会社スオウ第２期振り返り</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2021/06-27/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jun 2021 09:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2021/06-27/</guid>
      <description>5月が決算月で法人の2期目が締まりました。 良いことに3期目を忙しくスタートしておりこのタイミングになりました。振り返ります。
相変わらず個人事業主スタイルで1人です。 エンジニアが地方に移住（Uターン）して、かつ地方活性な仕事にシフトしていくミッションを地で行っている身です。 売上は1人が稼ぐ程度ではありますが、昨年同様に比率の推移と予測を公開します。
最初に、開発・コンサル・IT塾の売上の事業比率です。 開発はあまり変わってないですが、コンサルが太くなり、IT塾も生徒が少しずつ増えました。 既に始まった今期は開発がそれなりに減ることが決まっていて、より均等な形に近づきそうです。 開発の時間や機会をあまり減らさないように新たな開発をやっていこうと考えています。
  次に、地域比率です。 全ての新規案件は全て山口の仕事なので、山口の比率が半分に迫るまでになりました。 今季は逆転して8割近く行く予測です。 そしてFY2023は東京がゼロになります、4年かけて絵に描いたような一次関数のシフトになりそうです。
  DXという言葉で何かと煽られていますが、コンサルの需要が高いです。 多くの組織や社会人の方が何からどうしていけばいいか全く分からない状態です。 隔週ぐらいで現地を訪れしっかり話をしてサポートしているので重宝がられます。 共通の認識や理解が深まった上でオンラインのサポートも行っています。 今期は社会人向けの講座もやっていくことになりそうです。
IT塾について。 創業して一年半、生徒が10名の2桁になりました。 あれよあれよという間に、山口の商店街に教室を構えたのもまだ最近の話です。 自作してきた教材も充実し、自分なりの指導方法も固まりつつあります。 今まで基本楽しい雰囲気でやってきましたが、ちょうど今週技術認定試験を実施して、合否の結果でピリッと刺激が入りました。 悔しい・もっとうまくなりたい、その気持ちを高めてもらえそうです。
IT塾の紹介リーフレットを最近リニューアルしました。 「プログラミング（論理）的思考」というギュッとまとめたような言葉がありますが、 それは具体的に4つの力であると、自分なりに言葉（＆イラスト案）で表現しています。 （どうしても抽象的にはなってしまいますが・・） パソコンを操作してコードを表現する過程は最後の1つにしか過ぎません。 プログラマーやエンジニアだけでなく、幅広い職種のベースになると考えています。
  またリーフレットで、スクラッチで自分のオリジナルアプリが2年で作れるようになると明言しました。 通い続けて2年経つ、もしくは中学生になる生徒も出てきます。 スクラッチで終わりでサヨナラにはしたくありません。 次のステップはWebアプリだと決めています。 改めて基礎や最新のトレンドを学ぶために、自分もオンラインメンターを付けて学び始めました。 生え抜きの生徒たちと地元のための実務的なWebアプリ/メディアが作れたらと目論んでいます。
引き続き、精進していきます！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>株式会社スオウ第１期振り返り</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/05-31/</link>
      <pubDate>Sun, 31 May 2020 08:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/05-31/</guid>
      <description>みなさんこんにちは、久しぶりのブログになってしまいました。 昨年の6月に会社を設立してこの5月が決算月で第１期が終わりました。 1人社長で実態は個人事業主な感じですし、個人ブログとしてこの１期をふりかえります。
会社設立前から受託開発・コンサル・IT塾の3つの事業をやろうと決めていました。後者2つは業務としては未経験ながらも チャンスと捉えていて、3つの相互作用や長期リターンのポジティブな感覚も後押ししました。ただ、実例や実績が無いのもあり、うまく営業して獲得できているわけではありません。
売上の事業比率を計算してみました。
  独立前に所属していた東京の会社で週4稼働の業務委託にスイッチングさせてもらったので、当初の予定通り受託開発が9割強を占めています。これをさせてもらえたから、家族がありながらUターンしながら独立という意思決定ができました。コンサルは7.6%ですが、ITにまつわる意思決定や組織育成に関わらせてもらっているので受託開発以上の単価になっています（この取り組みは別途ブログを書く予定です）。IT塾は1.2%でした。1%、小さいけど自社事業として大きい一歩です。IT塾は単体ではなく間接的に新しい仕事に繋がることを期待しています。来期は現状、70％:27%:3%の予測です。均等にする必要は無いですが、少しバランス良くなりそうです。
生活はUターンを機に山口に完全に切り替わりましたが、仕事も次第に東京から山口近郊にシフトしていく方針がありました。それは東京の新たな顧客を作るより、地元びいきで山口近郊で作りたいという思いからです。自分の業種はインターネットやオンラインツールで距離はもう関係なくなりつつありますが、物事を進めていく上でオンラインの過信というのも感じています。オフラインの面識や機会がある上でのオンラインの活用を意識しています。
売上の地域比率はこちらです。
  当初は山口を10%ぐらいにできるといいなと思っていましたが、それを少し上回りました。東京の新たな仕事は獲得しなかったので山口の仕事が増える一方ではあったのですが、対東京で売上の比率をここまで取れたのは良かったです。そして来期は東京の稼働を少し減らしたのもあり、70%:30%の予測で順調にシフトが進む予定です。ほんの少し福岡に浮気したい気持ちもありますw
IT塾について。 「何でも自社事業していいなら何する？（お前何がしたいの？何ができんの？）」と自分に問い掛けた答えがIT塾でした。 会社設立半年後の11月にスタートしました。 自分がこの事業を始めることを大いに楽しみました。 Webは自作、ロゴやチラシは委託しつつ口はたくさん挟んだし、環境や設備は思いっきり投資しました。 集客という点ではかなり厳しいです。 1Q目は5人を目標にしていましたが、たった1人でした。 でも、この1人は神様からの救いに思えました、0とは大違いです。 今は4人に増えていますが、家庭ごとに曜日を分けて実施しておりコロナ下でも細々と継続しています。 （双方の近親者に発症者が出た場合、即刻停止する取り決め） 指導方法や教材は試行錯誤しながら試してます。 入口はScratchというビジュアルプログラミングなのですが、次のステップはどうしようかと考えている最中です。
２期目。 コロナで厳しい状況が続きますが、 「人は成りたい自分に成れる」をモットーに、たくさんの方や組織を応援できるよう引き続きやっていきます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>アーバンデータチャレンジ@山口に参加しました</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/09-28/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Sep 2019 17:39:44 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/09-28/</guid>
      <description>アーバンデータチャレンジのアイデアソンに参加してきました。
https://connpass.com/event/144220/
アーバンデータチャレンジについてはこちらを参照ください。簡単に言うと、公共データを活用するコミュニティを形成しながら地域課題を解決する何かを作りましょうという取り組みです。
https://urbandata-challenge.jp/
実は〇〇ソンに参加するのは初めてでして、知り合いのSNSで存在を知り、地域の課題解決の取り組みに賛同したのがきっかけです。
今日はアイデアソンということで、アイデアを出してブラッシュアップする回でした。10名弱の少人数でしたが、ぎゅっと3時間、密にコミュニケーション取りながら進めることができました。山口市の役所の方も参加されていて、参考として山口市の現行のオープンマップ（データ）を紹介いただきました。
http://aac-omap.com/ygmapdoc/
今日終わって思うのは、行政や上流がデータを吸い上げ管理運用し一方的に届けるのは限界があるので、市民参加型で情報を共有できて相互補助になるようなWebサービスの路線がいいのではないかと思いました。出てきたアイデアもそういう類が多かったです。
この後、出てきたアイデアをグルーピングして投票を行い2つに絞り、チームも2つに分けそれぞれ実際に作るプロダクトの名前と具体的な機能を詰めたました。私のチームは若い学生をリーダーに立てて、最後に発表してもらいました。なにやら今後はこれを本戦？に応募するための資料作りやプレゼン？があるそうです。便利なプロトタイプツールでサクッとイメージに近いものならすぐできそうだ。
参加された皆さま、運営の方々お疲れ様でした。引き続きよろしくお願いします！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>周防大島で学んだこと感じたこと</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/09-01/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2019 17:28:39 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/09-01/</guid>
      <description>8月最後の週末2日間、こちらの研修に参加してきました。
起業家教育「合宿研修」in 周防大島 vol.03（子どもが先生編）
1ヶ月ちょい前にこちらのメディアで代表者の大野さんを知り、すぐにFacebookでお声がけしたのがきっかけです。
100年先を見据えたふるさとづくり。キャリア教育デザイナー
子供への起業家（キャリア）教育は6年も前から大野さんが始められ現在も継続されている取り組みです。今回はこの教育を継続して受けてきた3名の中高生が講師として、過去の取り組みの紹介や今の心境などを語ってくれました。やはり同級生の子達とは少し価値観が違ってしまうのはしょうがないですね。。商材を考えて作って売って利益をだすというシンプルな商売の話を自然と対話ができてしまうあたり、もはや「子供」と「大人」という線引きは無かったように思えます。また、大野さんに所縁ある創業者の方の講話もあり、皆さんの地方創生の思いや生々しいお話も聞くことができました。大野さんが締めでおっしゃった「学年や世代を超えたこういう学びの場自体こそが、次の”学校”なんだ、これを増やしていかないといけないんだ」という言葉は、身を以て納得できしっかり心に刻まれました。
誤解の無いように補足を。全ての子供が起業家になるという方針ではなくて、向いてないと分かることや、会計やマーケティングなど他の職能の適正に気付いたりすることも狙われています。
自分も上記と近しいIT塾という事業を始めようと考えていますが、思考の整理や絞り込みがなかなか進められませんでした。どんな情報もネットや本などで知ることはできますが、どこか遠くに感じ、すぐに自分の知識として活用・応用することは難しいものです。この悶々としていた時期に、面と向かって対話したり何でも質問したりウンウンと頷いたりする機会に出会えたことは非常に幸運でした。
大野さんの教育プログラムが名の通り起業家・CEOの育成を軸にされているのに対し、私はCTO（の素養を持つ）候補の育成に絞ろうかなと思えたことは一番の収穫でした。恥ずかしながら、自分が全然得意でもない創業やマネタイズまでも教えないといけないのでは・・という欲張った思い込みが少しあったのです。まずは16年間培ってきた伝承できる技術とその思考に絞ります。始めるきっかけはやはり、作る・動く・楽しくをスタートにしつつも、それを使うであろうイベントや事業にどう技術を沿わせていくか（技術の損得勘定・投資観点）は、一緒に試行錯誤して育んでいきたいですね。
開催地の周防大島は自宅から100km近く離れた山口県の東端にあります。山口生まれではあるものの、周南より東の沿岸地域は未開の地でした。まずは周防大島だけですが、歴史・人々・雰囲気に触れることができてよかったです。参加者は地理的に近い広島の各市の多様な業種の方が多かったです。一度面識を持っただけですが、近しい思いを持ってこの研修に参加したので仲間感は生まれますね。ビジネスの可能性も。各行政も瀬戸内という共同体でより一致団結していくのではないでしょうか。
最後に。子供時代や20代を割とポケ〜と生きてきた自分にとっては、何であれ子供に対して急かすこと・託すことに少し酷な感覚を持ってしまいます。ごめんな大人がこんなんで、ちょい早いけど頼むわ、なっ！と詫びる気持ちでしょうか。とは言っても、現状や予想を正直に伝えて奮起してもらわないといけないのも事実です。地方創世の有志の方がまだ珍しいという現状は、今だに大多数の人が既存や旧来の枠組みから抜け出せていないことも意味します。しかし、地道に愚直に育成を続けることで、確実に有志の人・それを応援する人・理解する人は増えていくはずです。その人数がある閾値を超えた時、民間や行政の首長が変わった時、オセロのように一斉に引っくり返って新しい良い時代の転換になるのだとしたら・・・。なんだかそれに向かってると思うと興奮してきますよね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>教育ITソリューションExpoに参加してきました</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/06-22/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jun 2019 10:40:03 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/06-22/</guid>
      <description>教育ITソリューションExpoに参加してきました。三日間フルデイズ。
プログラミングを中心にしたIT塾の事業をやりたいと考えてるので、「塾・専門学校」カテゴリ関係者で参加しました。 著名な方のセミナーもたくさん受講したり、ICTに関わる行政や業者の動向など収穫はたくさんありましたが、 STEM(STEAM)教育の教材探しが主な目的だったで、ここではそれらを簡単に紹介します。
日本企業のswitch education社社。micro:bitの拡張キットを開発・販売しています。 学校向けと塾・ワークショップ向けのパッケージがあります。 国内企業ということで応援したいですね。幾つか買ってみようと思います。 以下は、傾きセンサーを用いた自動販売機を模した作品です。 このように身の回りにあるコンピュータを再現するのは、学習の理解・目的として重要ですね。どの企業もそれは意識されていました。
次は中国の企業2社。
CH MAKER Ed社。 Micro:bitは多様なセンサーがセットで乗ってますが、こちらは右上の通り四角い躯体にモジュールが分れています。 これは見た目で一番興味を引かれました。ズルいのは、LEGOブロックのジョイントが用意されているところですね。 この会社は、上級者向けの本格的なロボット制作の製品も扱っており、ロボコンのような大会も開催しています。
makeblock社。 上記サイトのProductの通り、多様なラインナップを揃えていました。 ほとんどがMicro:bitをベースとしてますが、ここは同等の基盤自体も作っていたり。上記中国企業と同様、モジュールも量攻めです。
最後にSONYのMESH。 こちらはScratch的なコードの学習は一旦置いておいて、簡単なUIでモジュール同士を繋げたり調整したりに留めていました。 取っ掛かりとしては良さそうです。7つのモジュール、他に比べて単価は高めです。 SONYと中国の新興企業が競ってるなんて、なかなかですね。
上記それぞれ、フルセットのキットで揃えると4〜5万円です。 幾つか安価なスターターキットを買って、夏休みに小学生向けにトライアルをしてみたいと思います。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>