<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blogs on tetsuyanh.github.io</title>
    <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/</link>
    <description>Recent content in Blogs on tetsuyanh.github.io</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-JP</language>
    <lastBuildDate>Sun, 27 Jun 2021 09:00:00 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://tetsuyanh.github.io/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>株式会社スオウ第２期振り返り</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2021/06-27/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jun 2021 09:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2021/06-27/</guid>
      <description>5月が決算月で法人の2期目が締まりました。 良いことに3期目を忙しくスタートしておりこのタイミングになりました。振り返ります。
相変わらず個人事業主スタイルで1人です。 エンジニアが地方に移住（Uターン）して、かつ地方活性な仕事にシフトしていくミッションを地で行っている身です。 売上は1人が稼ぐ程度ではありますが、昨年同様に比率の推移と予測を公開します。
最初に、開発・コンサル・IT塾の売上の事業比率です。 開発はあまり変わってないですが、コンサルが太くなり、IT塾も生徒が少しずつ増えました。 既に始まった今期は開発がそれなりに減ることが決まっていて、より均等な形に近づきそうです。 開発の時間や機会をあまり減らさないように新たな開発をやっていこうと考えています。
  次に、地域比率です。 全ての新規案件は全て山口の仕事なので、山口の比率が半分に迫るまでになりました。 今季は逆転して8割近く行く予測です。 そしてFY2023は東京がゼロになります、4年かけて絵に描いたような一次関数のシフトになりそうです。
  DXという言葉で何かと煽られていますが、コンサルの需要が高いです。 多くの組織や社会人の方が何からどうしていけばいいか全く分からない状態です。 隔週ぐらいで現地を訪れしっかり話をしてサポートしているので重宝がられます。 共通の認識や理解が深まった上でオンラインのサポートも行っています。 今期は社会人向けの講座もやっていくことになりそうです。
IT塾について。 創業して一年半、生徒が10名の2桁になりました。 あれよあれよという間に、山口の商店街に教室を構えたのもまだ最近の話です。 自作してきた教材も充実し、自分なりの指導方法も固まりつつあります。 今まで基本楽しい雰囲気でやってきましたが、ちょうど今週技術認定試験を実施して、合否の結果でピリッと刺激が入りました。 悔しい・もっとうまくなりたい、その気持ちを高めてもらえそうです。
IT塾の紹介リーフレットを最近リニューアルしました。 「プログラミング（論理）的思考」というギュッとまとめたような言葉がありますが、 それは具体的に4つの力であると、自分なりに言葉（＆イラスト案）で表現しています。 （どうしても抽象的にはなってしまいますが・・） パソコンを操作してコードを表現する過程は最後の1つにしか過ぎません。 プログラマーやエンジニアだけでなく、幅広い職種のベースになると考えています。
  またリーフレットで、スクラッチで自分のオリジナルアプリが2年で作れるようになると明言しました。 通い続けて2年経つ、もしくは中学生になる生徒も出てきます。 スクラッチで終わりでサヨナラにはしたくありません。 次のステップはWebアプリだと決めています。 改めて基礎や最新のトレンドを学ぶために、自分もオンラインメンターを付けて学び始めました。 生え抜きの生徒たちと地元のための実務的なWebアプリ/メディアが作れたらと目論んでいます。
引き続き、精進していきます！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>妻という役員</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2021/04-04/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Apr 2021 21:32:05 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2021/04-04/</guid>
      <description>会社を1人で立ち上げて2年近く、今も実務は自分1人です。 実質、個人事業主です。
従業員はいませんが、役員は2名で自分と妻です。 妻にはほんと小さな作業だけやってもらっていますが、実はそれだけではありません。
夜、家に帰ると、互いに何かをしながら日々の報告し始めます。 今日はこういうことがあった、あの人がこうなった、あの組織はああらしい。 地元や地域の仕事や依頼主を増やしていますし、唯一の自社事業であるIT塾は地域に根ざした新規事業で話題には事欠きません。
加えて、自分の考え・取った行動・今後とるべき行動を子供のように妻に全部ぶちまけて、 賛同してもらうこともあれば戒めてもらうこともあります。 自分が割と過激なのでブレーキをしてもらう感じです。 性別・業界知識・情報ソースが違うので、偏った思考も避けられている気がします。
子供が寝ついた後、さらに話を詰めることもあります。主張が割れ言い合いになることも。 家計というか夫婦という文字通り運命を共にしてるので、完全に役員会議です。 自営業な夫婦はどこもこういう感じになりますよね。
同様に家族のような仲間を少しずつ増やして、会社や事業を起動に乗せて、妻に報いるのみです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中村憲剛</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/12-31/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2020 12:04:39 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/12-31/</guid>
      <description>この写真パネルは2017シーズン、川崎フロンターレの初優勝が決まった最終節のピッチで、 中村憲剛が嗚咽を漏らしながら男泣きしている場面です。 私はこれをスタジアムでライブで見ていて、一緒に絶叫しながら泣き喜びました。
レギュラーやキャプテンを長く続けながら、 たくさんの2位を重ねシルバーコレクターと揶揄され苦汁を飲まされ続けた彼の心境を具体的に計ることはできません。 自分は2015年ぐらいから後援会会員で、強くなってから応援しているにわかファン。 彼を含め、昔から応援しているファンや関係者の喜びの1％に満たないかもしれません。
この初優勝は、最終節の結果が確定して鹿島と勝ち点差で並び得失点差で優勝が決まるという、ほんとうにギリギリでした。 引き分けの勝ち点1、勝利や引き分けをもぎ取った1点のゴール、数字には見えない数多のプレー、どれ1つが欠けてもダメでした。 このオフに競争が熾烈なフロンターレから抜けていくメンバーがいますが、 彼ら1人1人が2017シーズンに残した1点や1プレイ、自分ははっきり覚えていて忘れることはありません。 この2017シーズンの優勝は、大きな象徴的な点でした。 大きな点は単独で生まれるものではなく、小さな点が不定期に繋がって導かれます。 記録的な成績で優勝した2020シーズン。 この現状は結果で、ここに至るまでの組織の戦略・継続・仕込み、そちらに大いに興味が湧きます。
彼が遂に2020年に引退します。 明日の2021年元旦の天皇杯決勝がプレイヤーとして最後の舞台です。
この写真パネルにいつかサインしてもらいます。 その時に何て言おうか迷うかもしれないけど、たぶん語らずともこの象徴的なパネル1つを介して 色々な想いがあることを察してくれる気がします。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>君には2つ問題がある</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/08-21/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Aug 2020 13:08:47 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/08-21/</guid>
      <description>君には2つ問題がある。
1つ目はルール（仕様）を言語化できていないこと。
2つ目はそれをプログラムとして表現できていないこと。
この2つを順番に登って行こう。
自分が運営しているIT塾の授業中、小学4年生に掛けた言葉の冒頭です。 （この後、具体的な指導をして、授業終盤ではジョークを言ってフォローしてます）
今思い返すと、難しいこと言ってるな、その子が分かる表現してないなと思います。 でも、先生が導きたい所からまだまだ遠い所にいる事実とその情熱を強く伝えたかったのかなと思います。
自分の発言なのに他人事のように表現してるのは、その時の自分は平静の時と違う感覚があるからです。
その子に今何を伝えられるかと必死になった時、相手が子供だとか甘えだとかは一切無くなります。 日本の現状とこれから来るであろう未来に対する直感と逆算で、使命感が出てしまいます。 IT塾と括ってますが、生きてく上での考え方や戦い方を教えてるような感覚かもしれません。
IT塾では「即興」を尊重し、そして傾倒しています。 何も決まっていないこと、時間内にやること、どうにか解決すること。 一定の不安と常に隣り合わせになることに慣れつつ、 それを可能性として捉えるように、そして楽しめるように。
ネットやSNSにある情報は、誰かの意図で公開されている側面があり、それに依存し過ぎるのは問題です。 自分にとって本質的で有益な情報は、自分の経験や感覚が一番です。 そして、その経験や感覚をどう持ち続けるかは、究極、自分で気づくしかありません。
親や先生や上司を差し置いて、このあたりを最も刺激する人であろうと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>株式会社スオウ第１期振り返り</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/05-31/</link>
      <pubDate>Sun, 31 May 2020 08:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/05-31/</guid>
      <description>みなさんこんにちは、久しぶりのブログになってしまいました。 昨年の6月に会社を設立してこの5月が決算月で第１期が終わりました。 1人社長で実態は個人事業主な感じですし、個人ブログとしてこの１期をふりかえります。
会社設立前から受託開発・コンサル・IT塾の3つの事業をやろうと決めていました。後者2つは業務としては未経験ながらも チャンスと捉えていて、3つの相互作用や長期リターンのポジティブな感覚も後押ししました。ただ、実例や実績が無いのもあり、うまく営業して獲得できているわけではありません。
売上の事業比率を計算してみました。
  独立前に所属していた東京の会社で週4稼働の業務委託にスイッチングさせてもらったので、当初の予定通り受託開発が9割強を占めています。これをさせてもらえたから、家族がありながらUターンしながら独立という意思決定ができました。コンサルは7.6%ですが、ITにまつわる意思決定や組織育成に関わらせてもらっているので受託開発以上の単価になっています（この取り組みは別途ブログを書く予定です）。IT塾は1.2%でした。1%、小さいけど自社事業として大きい一歩です。IT塾は単体ではなく間接的に新しい仕事に繋がることを期待しています。来期は現状、70％:27%:3%の予測です。均等にする必要は無いですが、少しバランス良くなりそうです。
生活はUターンを機に山口に完全に切り替わりましたが、仕事も次第に東京から山口近郊にシフトしていく方針がありました。それは東京の新たな顧客を作るより、地元びいきで山口近郊で作りたいという思いからです。自分の業種はインターネットやオンラインツールで距離はもう関係なくなりつつありますが、物事を進めていく上でオンラインの過信というのも感じています。オフラインの面識や機会がある上でのオンラインの活用を意識しています。
売上の地域比率はこちらです。
  当初は山口を10%ぐらいにできるといいなと思っていましたが、それを少し上回りました。東京の新たな仕事は獲得しなかったので山口の仕事が増える一方ではあったのですが、対東京で売上の比率をここまで取れたのは良かったです。そして来期は東京の稼働を少し減らしたのもあり、70%:30%の予測で順調にシフトが進む予定です。ほんの少し福岡に浮気したい気持ちもありますw
IT塾について。 「何でも自社事業していいなら何する？（お前何がしたいの？何ができんの？）」と自分に問い掛けた答えがIT塾でした。 会社設立半年後の11月にスタートしました。 自分がこの事業を始めることを大いに楽しみました。 Webは自作、ロゴやチラシは委託しつつ口はたくさん挟んだし、環境や設備は思いっきり投資しました。 集客という点ではかなり厳しいです。 1Q目は5人を目標にしていましたが、たった1人でした。 でも、この1人は神様からの救いに思えました、0とは大違いです。 今は4人に増えていますが、家庭ごとに曜日を分けて実施しておりコロナ下でも細々と継続しています。 （双方の近親者に発症者が出た場合、即刻停止する取り決め） 指導方法や教材は試行錯誤しながら試してます。 入口はScratchというビジュアルプログラミングなのですが、次のステップはどうしようかと考えている最中です。
２期目。 コロナで厳しい状況が続きますが、 「人は成りたい自分に成れる」をモットーに、たくさんの方や組織を応援できるよう引き続きやっていきます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>スオウパーティ流プログラミング教育</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/04-03/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 18:42:05 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/04-03/</guid>
      <description>スオウパーティという名前で IT 塾を始めて 3 ヶ月が経ちました。 手探りで自分なりプログラミング教育をやっているので共有します。
スオウパーティでは、教材に Scratch を使っています。 ブロックを繋げて行うビジュアルプログラミングです。 メインターゲットは小学校高学年で、ゲーム制作にフォーカスしています。 というのも、子供が興味を持ち他の人にすぐ遊んでもらえて楽しいのと、プログラミングを含めたプロダクト制作のエッセンスがたくさん詰まっているからです。 塾で大事にしている事は、作りたいアイデアや気持ちを最優先にすることです。 Scratch のブロック機能を 1 つずつ順に教えるようなことはしません。 ゲーム制作の設計や難易度を上げていく過程で、Scratch の新しい機能（概念）を 1 つずつ教えていきます。
  これは無料体験で使っている簡単なサッカーゲームのキャプチャです。 下記 3 つの作り方を教えて、まずはプログラミングに触れてもらいます。 同じキャラクターや背景の題材にはせず、野球やバスケットボールなどに変えてもらいます。
・邪魔者が一定速度で動く
・スペースキーを押すとボールが一定の方向に動く
・ボールがゴールに到達するとゲームクリア、邪魔者に当たったらゲームオーバー
この次になんと画面（シーン）の分割と遷移の概念を頑張って教えます。画面切り替えのメッセージを作成し、その送り手と受け手が離れることで、ブロックの集合が画面単位に別れます。これをやらずに 1 つのブロックが巨大になってしまうと、作っている子供はおろか、教えている先生も理解と指導ができなくなってしまうからです。
  さらには、初期化の概念と位置まで教えます。 その画面の背景変更はその画面の処理の冒頭でやる、といった感じです。 これもやっておかないと、同じブロックが散らばってバグを探すのに苦労してしまいます。
  これらの基礎的な管理はゲームを作り続けるための土台です。 プログラムがバグで動かなくなって 10 分解決できなければ、子供の興味も集中力も一瞬で吹き飛びます。 先生も煩雑になってしまったコードを見るのは非常に辛いです 。
塾に通い上達してきた男の子とはこういう会話をよくします。
「この処理はどっち（どこ）でやるべきか」
もうプロのエンジニアのやり取りと変わりません。 さらには、背景の絵や音の変更を 1 つのキャラクターが持つことに違和感を感じるまでになった時は、即興で「グローバル」という括りを提案してみました。 言葉はちょっとあれかもですが、絵が空っぽのキャラクターを用意して、そこにキャラクターと直接関係ないブロックを集約させました。 キャラクターが演者だとすると、これは黒子や監督に近い存在だと伝えました。 キャラクターのコードは自身の振る舞いに集約され、いわゆるオブジェクト指向に近くなってきます。 「あるべき場所にある、それが直感的で気持ちが良い」という感覚を教えています。 これはもはや煩雑な説明やドキュメントを依存しない必要としない、プロジェクトの技術です。
他にも色々教えています。 変数やブロックの命名が大事ということ。他人のみならず自分が後で見返した時に適切な名前になっているかどうか。 また、ランダム値を使ってゲームの中に意外性や揺らぎを与えること。 変な動きをする、時々ワープする、といった際限のない楽しさや面白さを追求することで、 他者にサービスを提供する＋ α を膨らませることを意識させています。
生徒の作品は了承を得て公開しているのでぜひ見てください。 一部ですが、3 ヶ月でこれだけ色々なゲームを作りました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020年度が始まる節目</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/04-02/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 01:11:27 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/04-02/</guid>
      <description>2020 年度が始まりました。 日を跨いで 4 月 2 日になりました。
ちょうど去年も同じ日に書いていました。 この時、Lobsterr を聴き始めたんですね。 今も継続してます。英語は早めに断念しちゃったな。。 /blog/2019/04-02/
コロナウィルスで世界全体の先行きが、1 年どころか数年は厳しくなりそうですね。Lobsterr とは対極に、マスメディアには辟易してます。
U ターンしてからちょうど 1 年が経ちました。仕事はぼちぼちです。東京の業務委託ありきでしたが、山口の収入を少しずつ増やしています。でも、それも業務委託です。不安は尽きません。
やはり自社事業でキャッシュを回さないといけないと、改めて感じています。そして、それは知識や運用でなく開発の力で。バックエンドエンジニアでやってきたけど、地方としてはフロントエンドの方がお仕事ある気がしてます。Web デザイン単体や Wordpress などをやる気はなくて、やっぱアプリかなと。今はネイティブも作り方たくさんあるし、PWA なんかは地方向きかなと考えています。
IT 塾はそれ自体の収益性よりも投資です。小さい頃から IT の素養やきっかけをたくさん作ることのネームバリューや、裏目標として生え抜きを育てて一緒に働こうと思ってます。
開発者/経営者として、次期の動き方や時間の投資を考えてます。年度区切りということで色々仕切り直してる中で、ロールモデルな方を見つけて Youtube やらブログ記事を読み漁りました。個人開発の inkdrop で収益独立されたタクヤさんです。個人開発の界隈では有名だと思いますが。3,4 年？かけて、自分が使いたいサービスを自社事業として成立させてるあたり、これも目標としている esa.io と同じ感じです。
ちょうど React に触れて学習も重ねており、Firebase と Web フロントでたくさんモノを作っていこうと思っているのが今です。心配症で神経質なので、日々悶々としてますが、これこそ自分が用意した環境です。数ヶ月や 1 年じゃ足りない、数年コツコツあるのみです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019の振り返り</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/12-31/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2019 17:22:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/12-31/</guid>
      <description>家族で温泉宿に来ています。 昨年と同じ場所で、新年2020年を迎えます。
本来はそんな時ぐらいPC持っていくなよって思いもありつつ、 最後の大晦日に2019年の総括を残さねばと思った次第です。
3月末にUターンで引っ越して9ヶ月が経ちました。 6月に法人として独立して6ヶ月が経ちました。 春夏秋冬、早かったです。 会社で3つやろうと決めていたので、それぞれ簡単に振り返ります。
1つ目はWeb開発運用。
これは東京で最後に所属していたノハナという会社の業務をそのまま継続していました。 週4(月16日)の契約を結んだので、20日前後勤務の正社員と働く時間はそこまで変わらず、 ただ、この収入の安定があればこそ、色々活発に動いて他の事業の可能性を探ることができました。 自分の中ではノハナの契約継続は2年とタイミリミットを設けていて、その間に東京から山口に仕事をシフトしていく戦略を取っています。 今、山口の売上が全体の10%強になりつつあるので、良いスタートかなと。 ITの開発運用はますます便利になっているので、半身はエンジニアとしてプレイヤーとして手を動かして現場感は失わないように。
2つ目はITコンサル。
中小企業支援・観光プラットフォーム構想など、自分ができそうなことをざっくりと資料展開したものの、 具体的なスキル提供や課題対象を絞れず、お仕事には結びつきませんでした。 ですが、縁あって年明けから1つ大きなコンサルが決まっています。 それはもう組織改革を託された形に近いです。 地方の中小企業や既存業界は昔ながらの運用で凝り固まっているのでITどうこうというより、 急には変われない人や組織を少しずつほぐす必要があります。 後述のIT塾ではないですが、目標を目指して一緒に伴走する家庭教師だと思っていて、 1年ぐらいかけて良い兆しや文化形成を作って、良いお手本として他社でも広げたいですね。
3つ目はIT塾。
初の自社事業で一番自信があったのですが、無料体験の参加数も15名程で振るわず、本日時点で1名だけ入塾となりました。 ITにまつわる事・先々の職業選択に関わるあたりを指導できればと思ってますが、実績もないし、まだまだ伝えきれず。 今の小学生も習い事で忙しくて、可処分時間の奪い合いになってます。 少し落ち込み気味でしたが、この1名とワンツーマンで始まるのも、なんかそれっぽいかなと思えてきたり。。。 来年は、ライトなアプリを作ったり、オンライン検討したり、高校生〜社会人まで対象広げたり、検討しなければ。
最後に。
今年の後半はオーバーワーク気味でした。 1人社長は身軽で意思決定も自分次第、つまるところ気分で動けてしまい、それが気持ちよく酔ってしまいます。 今年は、顔を知ってもらうことを良しとして、どこでも行きまっせ、なんでもやりまっせ、で判断を倒してきました。 でも、スイッチング・空き時間の創出・1タスクにかける時間と集中力の制限、それらをコントロールできずでした。 「1人の限界」と言い切るにはまだまだ遠く及ばない、自分の甘さが眼前に露呈しています。 単に1社会人の問題の延長ではあるのですが、高い理想に見合うような思考と行動を2020年はやっていきます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>やまぐちITパーティ Vol.1で基調講演しました</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/12-16/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2019 22:23:49 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/12-16/</guid>
      <description>周南市のコワーキングスペース・カラムで開催されたやまぐちITパーティ Vol.1で基調講演をしました。 https://connpass.com/event/154574/
対象は学生中心ということだったので、仕事の半生をエンジニアとして生きてきた自分の生の声を、 「東京で16年間働いてUターン独立したエンジニアの視点」と題してお話してきました。 東京の会社やそこで得てきたものを過去の話として、そして未来に向けてUターンと独立に至った思い、最後に立ち上げたばかりの新事業IT塾スオウパーティを紹介しました。 詳しくはスライドをご覧ください。
 本イベントは徳山高専の澤くんが主催で立ち、カラムの堀江さんがしっかりフォローされていました。 入念な準備をされていたと思います、１回目とは思えないほどスムーズにイベントは進み、参加者みな濃密な時間を過ごせていたようです。 私は山口に帰ってから沢山の有志の方にお会いしましたが、カラムの堀江さんほど地方の未来を憂いて必死で活動されている方はいません。 今回、少しでもコンテンツとして提供できたことを嬉しく思っています。
これを1回と終わらせずに、私もできることはやっていきたいですし、これからも地元の学生に楽しいタメになる話ができるように活動します。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>アーバンデータチャレンジ@山口に参加しました</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/09-28/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Sep 2019 17:39:44 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/09-28/</guid>
      <description>アーバンデータチャレンジのアイデアソンに参加してきました。
https://connpass.com/event/144220/
アーバンデータチャレンジについてはこちらを参照ください。簡単に言うと、公共データを活用するコミュニティを形成しながら地域課題を解決する何かを作りましょうという取り組みです。
https://urbandata-challenge.jp/
実は〇〇ソンに参加するのは初めてでして、知り合いのSNSで存在を知り、地域の課題解決の取り組みに賛同したのがきっかけです。
今日はアイデアソンということで、アイデアを出してブラッシュアップする回でした。10名弱の少人数でしたが、ぎゅっと3時間、密にコミュニケーション取りながら進めることができました。山口市の役所の方も参加されていて、参考として山口市の現行のオープンマップ（データ）を紹介いただきました。
http://aac-omap.com/ygmapdoc/
今日終わって思うのは、行政や上流がデータを吸い上げ管理運用し一方的に届けるのは限界があるので、市民参加型で情報を共有できて相互補助になるようなWebサービスの路線がいいのではないかと思いました。出てきたアイデアもそういう類が多かったです。
この後、出てきたアイデアをグルーピングして投票を行い2つに絞り、チームも2つに分けそれぞれ実際に作るプロダクトの名前と具体的な機能を詰めたました。私のチームは若い学生をリーダーに立てて、最後に発表してもらいました。なにやら今後はこれを本戦？に応募するための資料作りやプレゼン？があるそうです。便利なプロトタイプツールでサクッとイメージに近いものならすぐできそうだ。
参加された皆さま、運営の方々お疲れ様でした。引き続きよろしくお願いします！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>首長制のアイデア</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/09-13/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Sep 2019 08:04:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/09-13/</guid>
      <description>朝食モグモグしながら少し閃いたので記しておきます。
首長が1人だと辛いというか変わりずらいなーってありますよね。 なので、選挙で以下のように首長を毎回4人選びます。
 代表首長  経験豊かな50代以降がなることを想定（別に若くてもいい） 40%の議決権 最終強行件あり(現状がそうだから）  次期首長（4年後筆頭候補）  40歳前後（次の当事者）がなることを想定 30%の議決権 現市長を狙わずにここを狙いに行くのも面白そう  10年後首長  30歳前後（少し先の未来の当事者）がなることを想定 20%の議決権  20年後首長  10,20代（先の未来の当事者）がなることを想定 10%の議決権   4人選ぶので、1つの流派や派閥が牛耳ることは難しくなります。 合議制にしつつ、最終的に決め切る現市長の力は尊重。 4人という人数や議決権の割合は、現状志向と未来志向のバランスが明示できることを意図してます。 あと30％で拒否権っぽい何かは発動できるようにして、最終的には強行されてしまうけど、下の2世代の未来の当事者が未来にそぐわない政策に対して政治的にはっきりとNoを表明すること・形に残すことができたらいいなと。
こういうのあると、偏った人口比率による過度の現状志向と未来犠牲を無くせるかなと、世代が交じる家族の中でも政治の関心や話題が増えるかなと。
こういう仕組みで解決することが大事です。 願わくば、国がいろんな仕組みのチャレンジをたくさんの特区を設けて試せるようにして欲しいです。 チャレンジの失敗はきちんとフォローして、うまくいったものを活用して欲しいですね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>周防大島で学んだこと感じたこと</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/09-01/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2019 17:28:39 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/09-01/</guid>
      <description>8月最後の週末2日間、こちらの研修に参加してきました。
起業家教育「合宿研修」in 周防大島 vol.03（子どもが先生編）
1ヶ月ちょい前にこちらのメディアで代表者の大野さんを知り、すぐにFacebookでお声がけしたのがきっかけです。
100年先を見据えたふるさとづくり。キャリア教育デザイナー
子供への起業家（キャリア）教育は6年も前から大野さんが始められ現在も継続されている取り組みです。今回はこの教育を継続して受けてきた3名の中高生が講師として、過去の取り組みの紹介や今の心境などを語ってくれました。やはり同級生の子達とは少し価値観が違ってしまうのはしょうがないですね。。商材を考えて作って売って利益をだすというシンプルな商売の話を自然と対話ができてしまうあたり、もはや「子供」と「大人」という線引きは無かったように思えます。また、大野さんに所縁ある創業者の方の講話もあり、皆さんの地方創生の思いや生々しいお話も聞くことができました。大野さんが締めでおっしゃった「学年や世代を超えたこういう学びの場自体こそが、次の”学校”なんだ、これを増やしていかないといけないんだ」という言葉は、身を以て納得できしっかり心に刻まれました。
誤解の無いように補足を。全ての子供が起業家になるという方針ではなくて、向いてないと分かることや、会計やマーケティングなど他の職能の適正に気付いたりすることも狙われています。
自分も上記と近しいIT塾という事業を始めようと考えていますが、思考の整理や絞り込みがなかなか進められませんでした。どんな情報もネットや本などで知ることはできますが、どこか遠くに感じ、すぐに自分の知識として活用・応用することは難しいものです。この悶々としていた時期に、面と向かって対話したり何でも質問したりウンウンと頷いたりする機会に出会えたことは非常に幸運でした。
大野さんの教育プログラムが名の通り起業家・CEOの育成を軸にされているのに対し、私はCTO（の素養を持つ）候補の育成に絞ろうかなと思えたことは一番の収穫でした。恥ずかしながら、自分が全然得意でもない創業やマネタイズまでも教えないといけないのでは・・という欲張った思い込みが少しあったのです。まずは16年間培ってきた伝承できる技術とその思考に絞ります。始めるきっかけはやはり、作る・動く・楽しくをスタートにしつつも、それを使うであろうイベントや事業にどう技術を沿わせていくか（技術の損得勘定・投資観点）は、一緒に試行錯誤して育んでいきたいですね。
開催地の周防大島は自宅から100km近く離れた山口県の東端にあります。山口生まれではあるものの、周南より東の沿岸地域は未開の地でした。まずは周防大島だけですが、歴史・人々・雰囲気に触れることができてよかったです。参加者は地理的に近い広島の各市の多様な業種の方が多かったです。一度面識を持っただけですが、近しい思いを持ってこの研修に参加したので仲間感は生まれますね。ビジネスの可能性も。各行政も瀬戸内という共同体でより一致団結していくのではないでしょうか。
最後に。子供時代や20代を割とポケ〜と生きてきた自分にとっては、何であれ子供に対して急かすこと・託すことに少し酷な感覚を持ってしまいます。ごめんな大人がこんなんで、ちょい早いけど頼むわ、なっ！と詫びる気持ちでしょうか。とは言っても、現状や予想を正直に伝えて奮起してもらわないといけないのも事実です。地方創世の有志の方がまだ珍しいという現状は、今だに大多数の人が既存や旧来の枠組みから抜け出せていないことも意味します。しかし、地道に愚直に育成を続けることで、確実に有志の人・それを応援する人・理解する人は増えていくはずです。その人数がある閾値を超えた時、民間や行政の首長が変わった時、オセロのように一斉に引っくり返って新しい良い時代の転換になるのだとしたら・・・。なんだかそれに向かってると思うと興奮してきますよね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生物の不思議</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/08-18/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Aug 2019 07:16:30 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/08-18/</guid>
      <description>買った中古住宅の生活にも慣れてきた中、リビング前の庭に甕を2つ設置しました。 水草を良い感じに浮かべて、メダカを飼い始めました。
この2つの甕は自分と妻のそれぞれの田舎で使わずに眠っていもので、車で持って帰りました。 互いの祖父母は皆亡くなってしまいましたが、遺品じゃないけど譲り受けた感じがして嬉しいですね。 人の人生より長く残り続ける陶器にも畏敬の念を覚えます。
メダカを飼い始めて、ぼーっと眺めているのですが、1つ驚いたことがあって。 毎晩、カエル🐸が来るんですね。 近隣の数十メートルにまともな水源らしきものは無いのと、なぜここに水甕があるのがわかったのかなと。 水源の匂い？なのか、第六感みたいなものなのか。
人間なら、水源を察知するには、見えないと分からないし、あとは滝の音ぐらいでしょうか。 生物の本来の生存能力って凄いんだなと。 カエル以外にもいろんな生物が庭に遊びに来てくれるので、観察し続けます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>会社設立して1ヶ月半</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/07-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jul 2019 09:13:16 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/07-30/</guid>
      <description>会社を設立して1ヶ月半が経ちました。 家を買ったのも平行してバタバタしてました。 中古住宅なので細かなリフォームがちょくちょくとありました。
8割ぐらいの時間は前職のノハナから継続した業務に従事しつつ、 残りの時間で会社の準備と営業っぽいことをしています。 その2つを具体的に書きます。 一定期間の収入があることで精神的には追い込まれない一方で、 自社事業を生み育てなければいけない緊張感はあります。 この設計は良いバランスだったと思います。
会社の準備。 登記の次に、割と王道？な地方銀行とネット銀行の2つの口座を開設しました。 管理の住み分けや、それぞれの良いとこ取りをします。 地元の税理士さんとも顧問契約をしました。 費用面が少し割高かなと思いつつ、税務のみならず経営を一番近くでサポートしてくれるパートナーなので、惜しまずに一緒に稼いでいこうと思います。 基本的にあまりケチりません。快く仕事を受けてもらい、プロの仕事を期待します。
営業っぽいこと。 山口で始動した4月から、地元の方と積極的に会ってきました。 その方から新しい方の紹介や出会いの機会を頂いて、ネットワークは広がりつつあります。 勢い余って福岡の方にも声をかけたらブーメランの如く山口の方を紹介したもらったりもありました。 一部の方と小さな取り組みが動き出しており、その点は嬉しいです。 が、ビジネスというレベルはまだまだ見えていません。 取り組みや実績の後に付いてくるものだとは思いつつ、自分が具体的に何ができるのか説明が足りていません。
世の中の課題とビジネス、どこにどうフォーカスして事業をやるか。 走りながら考えて決めようと思います。（実際に近くの佐波川沿いを走りながら考えてます！）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不規則シフトをGoogleカレンダーに自動登録</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/07-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jul 2019 20:42:16 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/07-09/</guid>
      <description>なんでGoogleカレンダーは、定期予定の入力しかサポートしてないんですかね？ 不規則な予定ってたくさんの人があるはずなんですが。 モーダルで一ヶ月を表示させてポチポチ日付を選ぶようにして欲しい。
ずっと前から嫁がパートタイマーで、勤務シフトが変則的でした。 Googleカレンダーに登録させてたんですが大変だったと思います。
で、自分も独立して勤怠が不規則になりました。 さて、困ったぞと早速ググッてみました。 多いのは、カレンダー標準の「複製」機能の紹介なんですよね。 いやそれ、不規則シフトの日数分、同じ作業を繰り返して苦行のままだし。
もう少し探してとやっと見つけました。 この方達の書いてる通りにGoogleAppsを組み合わせて見事に目的達成。 自分ではほぼ何もしておらず、この方達に感謝です。
Googleカレンダーで変則シフトを簡単に登録する方法を実践！初心者用に解説・注意点
Googleカレンダーにシフトを簡単に登録する 入力ページを作成する
スマホのウィジェットです↓これがフォームにシフトをポチポチするだけで自動登録されます。素晴らしい。
他にもこれをやってくれるAndroidアプリがありましたが、メンテが疎かなのか全く自動登録されず。 こういうのはGoogleのWebだけで完結するので十分じゃないでしょうか。
この週末の土曜日は福岡で開催されるGo Conference`19に行ってきます！
https://fukuoka.gocon.jp/</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>株式会社スオウを設立しました</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/07-01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2019 08:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/07-01/</guid>
      <description>2019年6月13日に株式会社スオウ（英名：Thwoo, Inc.）を設立しました。 本日7月1日から事業開始です。 と言ってもまずは、今まで同様のWebエンジニアとしてのお仕事を請け負う形になります。 大学時代の友人に依頼して素敵な会社ロゴを作ってもらいました。
会社名は古来の行政区分である令制国の山口県中東部を指す周防国（すおうこく）から取りました。 新元号・令和が発表される前に決めていたので、「令」の字が少し絡んだことに運命を感じました。 もう一つ、英名は私のイニシャルの「Th」と切望する/求愛するという動詞「woo」を足した造語です。 後述しますが、この会社は私が社会や世の皆さんに対して訴えていく場所という意味も込めました。
私個人の座右の銘を、会社のモットーにしました。
人は成りたい自分に成れる
です。
生まれる時代や国が違えば、どうにもできない悲惨な状況が過去にたくさんありましたし、今でもたくさんあります。 でも、今の日本はいかようにでも生きていける恵まれた環境です。 人が前向きに挑戦する気持ちを持ち続ければ、もっとたくましく強くなれれば、そして他者に優しくなれれば、世の中は良い方向に向かうじゃないかと考えています。 個人の自己実現やそれらを後押しする事業者を全力でサポートします。 私はこれといった明確な人生のゴールは分からないですが、地方から大きな活力を生み出している自分をイメージして会社と新規事業を興す決意に至りました。 私自身も永遠にこのモットーを体現する一個人であり続けようと思います。
まずはIT塾みたいなものを動き始めています。 義務教育にも入るプログラミングや教材のスクールもやりつつ、 ITの知識や学習をきっかけに色んな可能性を引き出してあげたいです。
ということで、応援よろしくお願いします！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>教育ITソリューションExpoに参加してきました</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/06-22/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jun 2019 10:40:03 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/06-22/</guid>
      <description>教育ITソリューションExpoに参加してきました。三日間フルデイズ。
プログラミングを中心にしたIT塾の事業をやりたいと考えてるので、「塾・専門学校」カテゴリ関係者で参加しました。 著名な方のセミナーもたくさん受講したり、ICTに関わる行政や業者の動向など収穫はたくさんありましたが、 STEM(STEAM)教育の教材探しが主な目的だったで、ここではそれらを簡単に紹介します。
日本企業のswitch education社社。micro:bitの拡張キットを開発・販売しています。 学校向けと塾・ワークショップ向けのパッケージがあります。 国内企業ということで応援したいですね。幾つか買ってみようと思います。 以下は、傾きセンサーを用いた自動販売機を模した作品です。 このように身の回りにあるコンピュータを再現するのは、学習の理解・目的として重要ですね。どの企業もそれは意識されていました。
次は中国の企業2社。
CH MAKER Ed社。 Micro:bitは多様なセンサーがセットで乗ってますが、こちらは右上の通り四角い躯体にモジュールが分れています。 これは見た目で一番興味を引かれました。ズルいのは、LEGOブロックのジョイントが用意されているところですね。 この会社は、上級者向けの本格的なロボット制作の製品も扱っており、ロボコンのような大会も開催しています。
makeblock社。 上記サイトのProductの通り、多様なラインナップを揃えていました。 ほとんどがMicro:bitをベースとしてますが、ここは同等の基盤自体も作っていたり。上記中国企業と同様、モジュールも量攻めです。
最後にSONYのMESH。 こちらはScratch的なコードの学習は一旦置いておいて、簡単なUIでモジュール同士を繋げたり調整したりに留めていました。 取っ掛かりとしては良さそうです。7つのモジュール、他に比べて単価は高めです。 SONYと中国の新興企業が競ってるなんて、なかなかですね。
上記それぞれ、フルセットのキットで揃えると4〜5万円です。 幾つか安価なスターターキットを買って、夏休みに小学生向けにトライアルをしてみたいと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>観光プラットフォーム構想_20190526</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/05-27/</link>
      <pubDate>Mon, 27 May 2019 21:55:44 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/05-27/</guid>
      <description>こんな夢を描きました。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宇部の2名の方を訪問</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/05-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 May 2019 20:22:11 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/05-14/</guid>
      <description>お休みを取って、最近Facebookで繋がった宇部の２名の方に会いに行きました。
最初は吉南株式会社のイモトさん。 運送会社の家業を継ぐためにUターンされた方で、東京では起業して経営もされていた方。 IT化が遅れている業界において、自社や業界のIT化を進めたい意義込みをたくさん聞けました。 山口県内で既存産業でありながらITの力や可能性を語る経営陣の方には初めてお会いしました。
次に宇部協立産業株式会社のイマチさん。 この方も東京から家業である砕石業？を継ぐためにUターンされていました。 運営されているcode for ubeを知ったのがきっかけ。 忙しい本業をやりつつ、学生さんと継続的な活動をされています。 山口県の育成について話をたっぷりしました。
今まで遠かった異業種の方と実際にお話できて良かったです。 自分の構想なんかも饒舌に話し過ぎてしまいました。 引き続き県内の有志の方を探して突撃しに行きたいと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>令和になって感じていること</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/05-02/</link>
      <pubDate>Thu, 02 May 2019 23:40:53 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/05-02/</guid>
      <description>令和になりましたね。 長いGWのせいで曜日感覚が崩壊してます。
山とか海みてるとなーんにも変わってないのに、 人々が自ら定義した時間の節目で賑わってるのが印象的です。 気持ちを新たにとか言っても、何にも変わらないですよね。
自分が山口に帰ってきたのは、40才という節目に加えて、元号が変わることも後押しした気がします。 自分の東京での仕事は平成と共に終わろうと。 改元に便乗して自分は環境を変えました。
山口に帰って一ヶ月経ちました。 首都圏に比べて、時間がゆっくり流れています。 裏道の横を流れる水路の水の綺麗さ、まだ新鮮で気持ち良いです。 SNSとも距離を置いて隠居気分になってますね。 時流に置いていかれる怖さはありつつ、 実は時流じゃないことに向き合ったり継続しなきゃいけないはずだし。
首都圏の方々や諸々の環境と完全に離れたことで、 五感に入ってくる思考の前提条件が変わりました。 代りに地方の現状や人々をずーっと見ています。
山口に帰ってやろうと思っていたことは、 子供や学生のITのスキルや感性を育むことや 地方企業のITコンサルなど支援することなんですが、 それをどういう手法や切り口でやれば良いのかなと考えています。 うまくやってやろうと考えてるんですね。 考えるより、何かしら行動して継続してみないといけないとは分かってるんですが、 それでも今は、じっと眺めて話してゆっくり考えています。
ぼちぼちやっていきます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>時間をかけて作るということ</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/04-16/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 21:49:12 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/04-16/</guid>
      <description>嫁の姪っ子が5月に結婚式を挙げる。スライドショーの製作を依頼された。よくある新郎新婦の生い立ちから現在までをギュッと凝縮したストーリーだ。AdobeのPremiereを使っているが、凄い使いこなせるわけでもなく、手作業でちまちまやっている。
以前、2人の娘がそれぞれ保育園を卒園する際に謝恩会で製作した。お世話になった園と先生方に向けた、これもまた子供の成長を綴ったものだった。自分で言うのもなんだが、良い物を作っていると思う。あまり派手に演出せずとも、日々の写真を曲調に合わせ丁寧に並べるだけで十分情緒がある。
良いものを作ったのだから公開してみんなに見せたい気持ちにもなる。俺、こんなの作れるんだぞと。でも、クローズドな物なのでできない。でもそれでいい、存在が知られなくとも、そこにちゃんと価値はある。10年後、20年後にそれを見返した時のさらなる気持ちの揺さぶりを思えば、自分のかけた労力は固定なのに対してその価値は無限大にも思える。ソーシャルに現れなくても、それは半端ないスケールをしていると思える。
コンピュータサイエンスは便利なものが凄い速さで発展して、機械による自動製作がビジネスの可能性を広げている。語弊があるかもだけど、効率の良い大量生産に見えなくもない。確かに計算で補完はしてくれる、でも無機質さを感じる。それは自分が魂込めて一点ものの製作をしてる自負と経験があるからなのかもしれない。
自分が子供の頃、写真をわざわざ現像して、その輪郭を切ったり装飾を付けたりして分厚いアルバムを作ってくれるおばさんが居た。自分はそれが原風景としてある。手作業で時間をかけて作ることは、その魂が残る。経年劣化もまた遠い遠い時間を感じさせる。
データはデジタルになれども、コンテンツは魂込めて残していきたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019年度最初の日記</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/04-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2019 22:37:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/04-02/</guid>
      <description>新元号「令和」になりましたね。この元年やっていくぞ。
実家に転がり込んでから朝方な生活になっている。非常に体調も良い。
きっかけは忘れたけど、Lobsterr Magazineという定期メルマガを購読している。 週一配信。次の時代の兆候を感じることができる。英語の記事をもっと読解したい。
https://www.lobsterr.co/
hello-senseiという、語学コーチのマッチングサイトを使い始めた。 そうです、改めて英会話をやります。。。 個人で契約して安い分、利用頻度を上げたい。 直近の目標は楽しく英会話すること。
https://hello-sensei.com/</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>地元に帰ってきました</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/03-24/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Mar 2019 20:53:10 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/03-24/</guid>
      <description>24歳で上京して16年、本日、地元に帰ってきました。
帰ってきたのは、6月に起業するためです。諸々なタイミングが重なり見計らって、「平成最後の起業」ではなく新しい元号で「〇〇元年の起業」にしました。形から入るタイプ、拘るタイプですw
元号って、自分もエンジニアですから基盤システム保守の身からすれば厄介な代物ですが、日本固有の歴史の節目があること自体は誇らしいなと思います。
起業に関して、東京のイケイケなスタートアップとは違います。真逆というか。数万人ではなく数百人を相手に。新しい技術ではなく、既存の組み合わせや応用で付加価値を。1,2年で急成長して上場ではなく、数年立った後ぐらいに価値がジワリと深く出ることを。「まちの電気屋さん」みたく「まちのインターネット屋さん」みたいなキーワードも頭の中にあったり。
さっき喫茶店に行って、会社（as 経営者）と個人（as プレーヤ）のOKRを決めてきました。漠然とやろうとしてるKRの方が頭の中に既にあったので、なぜそれをやるか、1年後に成っていたいイメージを固めて、そこから改めてKRとして分解。
今わかってることは、ひたすら「孤独」と向き合い続けるだろうなということです。でも世で大成してる経営者や著名人は皆そうなので、その端くれになろうと思ってます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>朝渋×BUSINESS INSIDER JAPAN『突き抜けたら仕事は面白い！ GO三浦さんに聞いてみよう』</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/03-22/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Mar 2019 09:00:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/03-22/</guid>
      <description>東京最終出社日。こちらに参加。
https://peatix.com/event/604719/view
以下、メモ。 キリスト教の上から目線、究極の性善説 世の中をアイデアや企画で変えられる 手段が潰しが効くので広告代理店を選んだ
村上龍は現状を否定する文学 愛と幻想の 空港にて、49、5分後の世界、こいわかベイビーズ ライムスター
博報堂の案件は不利な条件でやってきた 経験したこと、経験で気づいたことでしか人は分からない 生まれ変わるじゃない、尖ったものやエッジに、謙虚さやモラルを足していけ
斜め上で対応する、自分の想像以上に怒ってる気づついたり、誠意を尽くす
トラブルやさざなみが起こった時は、関係性を深めるチャンス
PR時代。商品が良い&amp;amp;コモディティ化してる中で、課題はそもそもない。機械創出の場だ、社会の潮流や文脈にどう乗せるか。 他でも言えるじゃん、より大きな声で良いタイミングでやる、でいいじゃん。
ニュースの見出しと自社商品を掛け合わせてアイデアを出す、簡単に出せる
独立の理由。 クリエイティビティの力を証明したい （失敗を責められなかった、結果にコミットしたかった、面白いものをつくるだけ）を覆したかった 金の稼ぎ方を変えたい、枠を使う不動産に近い、クリエイター依存しても限界ある レベシェアやSOでスケールする さっさと試したかった
事業成長のパートナー 案件（課題）毎に受けない、企業の成長にフォーカス、半年契約、組織もつくる、デザインも作る
バックオフィスを、グラウンド
採用の強み 変化と挑戦のコミットをあらゆるところで宣言してる 良い仕事が集まる、惹かれる 成長する可能性がある場所
頂点は目指さない、先端を目指す
ツイッター 幻冬舎の箕輪さんに勧められて 名言・パンチライン 人を動かすのは言葉 コピーの手前の企画の言葉の旗 備忘録 影響力を持つことは人生の選択肢が広がる
格闘技 極めて知的なゲーム 知ってる技は効かない、知らない技で結果出た アイデアがあれば、不利をひっくり返せる
怠惰・努力したくない、貪欲・結果出したい
好きなことだから継続
戦略は戦わないで勝つ 努力をしない努力をする 前向きに逃げて勝つか
半年契約。訪問数や、新しいKPIを決める。もっと大事なKGIで数字を、握る。3ヶ月ごとに見直す。70%が継続。
受ける受けない。3つ変化フェチ 挑戦と変化に、こみっとしてるか 意思決定者と仕事すること お金、要相談
クリエティブは、非連続の成長、狭くては成果出ない、気づいた 信頼。経営者、覚悟や責任あるから、プランのクオリティを信じてもらう。シェアだから、一蓮托生な構造と感じてもらう。
コルクのさとじまさん。 設立直後に振り込み。
自分の時間の確保、他人に使わない。 仕事がきたら、まず前提を疑う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>週報の自動生成ツール開発</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/03-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2019 23:05:14 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/03-12/</guid>
      <description>会社で週報という文化があります。メンバーが一週間の作業のサマリを同僚やマネージャ向けに共有するドキュメントです。
すごく意義があるのですが、きちんと読みやすい形で伝えるにはコストが高く辛いなと思っていました。エウレカさんのGoもくもく会を通して、3ヶ月ぐらい細々と開発を続けてようやくツールとして完成させました。集大成として、今日のもくもく会でLTしてきました。
https://eure.connpass.com/event/120608/
 コードはこちら。
https://github.com/tetsuyanh/weekly-report-gen
抽象化を意識して設計したので、色々なカスタマイズできる余地を残してます。ぜひ使ってみてください。週報は人や会社によって違うので、forkして独自発展していくと良いかもです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CoderDojoのメンター参加2回目</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/02-24/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Feb 2019 23:55:29 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/02-24/</guid>
      <description>CoderDojoの港北NTに参加してきました。2回目のメンター参加となります。 （初めて参加した前回はこちら）
港北NTのDojoは昨年の冬に始まってまだ3回目ですが、チャンピオンの方が、Scratch/micro:bit/プロトタイピング練習の環境、と複数用意されていて色々触れることができました。
残念ながら、お子さんの参加数が少なく、ほぼメンターらしき活動はできなかったです。connpassだけだと、どうしてもリーチは少ないですね。ただ、noteなどブログはたくさん発信されており、私は参考にたくさん読ませていただきました。皆さんもぜひ参考にしてください。
https://note.mu/coding
チャンピオンの方としっかりお話することができました。プログラミング教育は、義務化だけど教科にはならないそうです。年に数回やるだけとで、設備費用も乏しいため、人が声に出して演算を読み上げる人プログラミングや紙に書くプログラミングになりそうとか。なんだそれ・・・。子供や先生方の指導を相互でサポートするために、CoderDojoとみんなのコードが連携していくことも聞きました。
自分ができること、色々ありそうです。引き続き、子供×プログラミングに注視していきます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「メモの魔力」読了</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/02-18/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Feb 2019 07:01:01 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/02-18/</guid>
      <description>3ヶ月前に手帳を買った。 スマホで完結してしまうこともできるけど、メモや筆記がもたらすメリットを漠然と感じていた。
デジタル(クラウド)のカレンダーとの同期はやっぱ面倒くさい。 現状、スケジュールや一言コメントを書く程度で活かしてるとは言い難い。 手帳を活かして人生を豊かにしたい、まさに本書がタイムリーだった。 基本アナログの手帳にフォーカスしてるけど、デジタルメモも並行して活用するスタンスになっている。
メモのHowToな部分はごく一部に留まっていて、 一番参考になったのは、◉や★などの記号を付与することで高速化・階層化・チェックボックス化ができること。 本書が推してる「抽象化」をまさに体現してるなと。
最近、可処分時間の奪い合いが凄いなと。 家族との時間・スキルアップ・テレビ・ネット・メディア・ゲーム。 スマホのホーム画面に並ぶアプリは、それぞれが小さなブラックホールのようなものだ。 情報が溢れて、誰もが好き勝手に言いたいこと言ってる昨今、自分にとって何が本質で何に取り組むべきか、自分と向き合い整理する時間を設けないといけない。 その時間の使い方を決めるが上位にある「可処分精神」「マインドシェア」。 何かを意図的に遮断して自分の限りある脳内を確保しないと高い集中は維持継続できない。
「ストーリーテリング」という言葉があった。以前読んだ「動画2.0」にも出ていた言葉。 これからの個人や組織は、自分が考え抜いて本心から出る考えや言葉がフォーカスされ、そしてそれが応援される時代。 これは非常に共感するし、自分も体現しようと思ってる。 恥ずかしがらずに声を大にして言っていきたい。
余談だが、著者が代表してる事業SHOWROOMは前職で担っていた事業の競合だった。 自社の方は4年続いた末閉じてしまったが、先方は未だに継続している。 それだけが理由ではないだろうけど、事業運営の動機である経営者の想いの差は大きいと今は思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「EMFM Meetup #1」参加</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/02-06/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Feb 2019 08:31:24 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/02-06/</guid>
      <description>今熱いEM.FMの公開収録に参加してきました。
https://emfm.connpass.com/event/112254/
メルカリの技術ボードである名村さん・是澤さんをゲストとして座談会。 以下、印象的だった言葉をメモしました。
 求めてるエンジニアは自分で意思決定してリリースして数字見て需要やビジネス感を研ぎ澄ましていく。 ダイバーシティで組織が期待する以上の新たな価値が生まれる、日本人だけが集まるより。 組織は個人に任せていいけど依存してはいけない。 2,3年後に自分の仕事を無くす仕組みを作る、その後に次のフェーズにいく。 OKRは上から下が全て繋がってるわけではなく、組織目線を合わせるプラスその人の適切な目標に沿う。 事業のフェーズにあってなければやりたい事にノーを言って、適切な目標を設定する。 ファクトとレコメンドとウィルをコミュニケーションの場に必ず持っていく。 k8sのおかげでマイクロサービスがやれる。 インフラレイヤーの抽象化が、サービスレイヤーへの注力になってきた。  まぁメルカリさん規模の考えることは、自分の環境とは遠いのはありつつ、割と自分も同じように感じている　ので引き続き頑張っていこうと思いました。特にダイバーシティな組織に憧れるので、英語のスキル向上が最優先です。
最後に、今後はパーソナルスポンサーや企業スポンサーを募ることが発表され、第二のrebuild.fmを目指されているようです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>プログラミング教育について</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-25/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jan 2019 22:22:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-25/</guid>
      <description>iPad Proを買って持ってきた同僚にSwift Playgroundsを見せられて驚いた。なんじゃこりゃ、この前私が触ったScratchの3世代後の世界じゃないか。キノピオ隊長のような愛らしい世界観。Scratchに対して漠然と思っていた、少し古臭かったり飽きてしまいそうな懸念を完全に払拭させられた。これならずっと続けられそう。
再来年度あたりから義務教育に入る教科「情報」で、プログラミング教育という言葉が一人歩きして勘違いされてるらしい。いわゆるプログラミングな作業はごくごく一部らしく、プログラミング的思考を養うのがメイン。情報の整理や設計、課題の捉え方や切り分け方。これからのITが当たり前の社会では基礎能力として確かに大事。試験は暗記らしいです、先生がそれでしか評価できないらしく・・・。
ScratchとSwift Playgroundsは品質の差はあれど、「処理の手続き」にフォーカスしていて超初歩的なプログラマー基礎講座といえる。最近思うのは、義務教育は税金や投資の仕組みを教えて、これこそ算数やプログラミングの題材にして欲しい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CoderDojoの初メンター参加</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-20/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jan 2019 21:46:03 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-20/</guid>
      <description>子供向けの無料プログラミング教室CoderDojoに初めて参加してきました。
CoderDojoについてはこちらで詳しく。
首都圏はたくさんあって、神奈川県も増えて来て現在13箇所。 今日行ったのは、都合が合った近くの新羽で、月一のペースで開催されていて22回目。 題材として扱っているのはScratchのみ。 カリキュラムを付きっ切りで教えるのではなく、あくまで子供たち主体で作って、分からないところはメンターに聞く流れです。
プログラミングというかIT周りが「情報」という必須教科に近々なりますし、 子供のプログラミングへの興味や取り組み方に興味がありました。 この日来ていた家族は4組。 3組は初心者で、お父さんお母さんと相談しながらやってました。
1組だけ熟練の小四の女の子がいて、お母さんはすぐ抜けてお買い物？に行った様子。 少し画面を見せてもらって話すと、なんと凝ったスゴロクゲームを作っていました。 スプラッシュ画面があったり、キャラが吹き出しで喋って説明してくれたり。 ゲーム性に加えて絵本や物語を作るイメージもあるようでした。 リッチなゲームを作ろうとしてたので、すごくシンプルなものから作るようにアドバイスしました。
そして、その子にインスパイアされて自分もスゴロクゲームを作ってみました。 どうにか最低限の形にしたので全世界に公開ですw PCのスペースキーが前提だから、スマホのタップだと動かないのかな・・。

Scratchは最近version3がリリースされてタブレット対応されたようです。 また来月あたり参加する予定なのでレポートします。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>個人サイトの日本語対応</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-19/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Jan 2019 18:35:09 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-19/</guid>
      <description>この個人サイトにhugoという静的サイトジェネレータを採用して、幾つかブログを書いてきたけど文字サイズやレイアウトが割とひどかった。
シンプルなテンプレが良いと思いこのhugo-goaを選んだものの足りないところは色々あって、とりあえず以下を対応した。forkして欲しいものを積みつつ本家は追従する形。
 TwitterCard 日本語のfont対応とfontサイズ調整  無難にWeb-fontのNotoに。   Webフロントの基礎から勉強している感じでちょうど良い。 あと先日、このテンプレの小さなバグ修正PRも取り込んでもらったり。
良い感じの個人サイトにしていきます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「小休止のすすめ」読了</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-12/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Jan 2019 11:01:36 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-12/</guid>
      <description>藤田さんとヒロミさんの共著。 異色なお二人がバリバリ仕事する中での余裕やバランスの取り方を「小休止」として多様な側面から述べている。
中年の域に入ってきて共感できるところは多い。 休みやリフレッシュを適度に入れることで、仕事の成果を最大化したい。
共感した項を１つ、「俯瞰」。
１つの職種や業界なんて、世の中の1%にも満たない。 無知な若い時は誰しも携わっている小さな世界を制したい気持ちで頑張る。 晩年まで1つのスペシャリストの道を極めることも立派だけど、ごく僅かな人にしかできない。
インターネットや個人発信が普通になり国/性別/文化の垣根がどんどん低くなっているので、 広い視野で本質を捉えたり課題を解決することが仕事の価値になっていく。世の中が良い方向に向かっていく。 それは異業種に転職して1から勉強するのもそうだし、休み立ち止まり違うものや観点に触れることも当てはまる。 掛け算はたくさんあるから、皆ユニークになれると思う。
仕事や人生の中で、そういう転換の時期がきた時の居ても立っても居られない感覚は、 飽きる・捨てる・逃げるという言葉で片付けるものではなく、次へのステップへの兆しだと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「動画2.0 VISUAL STORY-TELLING」読了</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-05/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jan 2019 21:06:28 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-05/</guid>
      <description>動画2.0を読みました。
年末に書店で積まれていて気になって買った系です。
最後にあたりに熱い気持ちが。
副題にあるように、動画において意図を持って訴えかける伝える価値がこれからは差別化になるのは同感です。
スマホの登場で画像は映像はたくさん録り貯められる一方で、それを編集してコンパクトに良い感じにつなげる潜在価値があるはず。
YouTuberはすごい時間かけて編集作業を頑張ってますし。
自分のここ10年の写真をGooglePhoto(AI)が色々やってくれるけど、まだまだ人を感動させるのは人の方が優位だと思う。
素材もらってコンテ書いてインパクトある動画をサクッと作りたい。
冠婚葬祭とか個人向けの最高の一点もの動画を制作して、それをWebで距離や時間を越えて観れるような世界良さそう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>個人サイトの技術</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-04/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jan 2019 23:47:33 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-04/</guid>
      <description>hugoという静的ジェネレータを使ってみてる。
hugo-goaというシンプルなテンプレを採用した。
privateなrepoでブログを書いてmasterコミットすると、CIでgithub.ioに自動更新。
エンジニアは割とやってるお得な個人サイト運営。
TravisCIで始めたけど高すぎるので昨日CircleCIの無料枠に変更した。
TwitterCardも今日対応した。
はてなとかでやってればやらなくていいことだけど。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「凡人のための地域再生入門」読了</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-03/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jan 2019 23:41:26 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-03/</guid>
      <description>「凡人のための地域再生入門」 を読了した。
いずれ地元で起業しようと思ってるので凄く参考になった。
付き合うであろう組織や役所とのやりとりも生々しく具体的にイメージすることができた。
まさに補助金をアテにして事業の風呂敷を広げようとしていたので、冷静に見極めようと思えた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>個人サイトはじめ</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 23:24:29 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-01/</guid>
      <description>2019年になった。
あけましておめでとうございます。
個人ブログを細々と初めてみます。
はてなとかMediumとかありますがあえて個人サイトで。
今年の豊富はこんな感じで。
 新しい仕事を3つ作る フルマラソンで4時間切り TOEIC800点 海外に行く  個人の仕事を3つ作ります。具体的には明かせないけど、ただの副業には留まらないやつ。
マラソンは、昨年4時間半ぐらいだったので走り込む。単に、間食を止めればいいのだけれど。。
英語はちゃんと向き合う。今年これぐらい向上しなかったら今後語る資格はない覚悟で臨む。
海外は去年行けなかったので今年はぜひ。
2019は人生やキャリアの転機になりそうです。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>