<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Diary on tetsuyanh.github.io</title>
    <link>https://tetsuyanh.github.io/categories/diary/</link>
    <description>Recent content in Diary on tetsuyanh.github.io</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-JP</language>
    <lastBuildDate>Sun, 04 Apr 2021 21:32:05 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://tetsuyanh.github.io/categories/diary/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>妻という役員</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2021/04-04/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Apr 2021 21:32:05 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2021/04-04/</guid>
      <description>会社を1人で立ち上げて2年近く、今も実務は自分1人です。 実質、個人事業主です。
従業員はいませんが、役員は2名で自分と妻です。 妻にはほんと小さな作業だけやってもらっていますが、実はそれだけではありません。
夜、家に帰ると、互いに何かをしながら日々の報告し始めます。 今日はこういうことがあった、あの人がこうなった、あの組織はああらしい。 地元や地域の仕事や依頼主を増やしていますし、唯一の自社事業であるIT塾は地域に根ざした新規事業で話題には事欠きません。
加えて、自分の考え・取った行動・今後とるべき行動を子供のように妻に全部ぶちまけて、 賛同してもらうこともあれば戒めてもらうこともあります。 自分が割と過激なのでブレーキをしてもらう感じです。 性別・業界知識・情報ソースが違うので、偏った思考も避けられている気がします。
子供が寝ついた後、さらに話を詰めることもあります。主張が割れ言い合いになることも。 家計というか夫婦という文字通り運命を共にしてるので、完全に役員会議です。 自営業な夫婦はどこもこういう感じになりますよね。
同様に家族のような仲間を少しずつ増やして、会社や事業を起動に乗せて、妻に報いるのみです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中村憲剛</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/12-31/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2020 12:04:39 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/12-31/</guid>
      <description>この写真パネルは2017シーズン、川崎フロンターレの初優勝が決まった最終節のピッチで、 中村憲剛が嗚咽を漏らしながら男泣きしている場面です。 私はこれをスタジアムでライブで見ていて、一緒に絶叫しながら泣き喜びました。
レギュラーやキャプテンを長く続けながら、 たくさんの2位を重ねシルバーコレクターと揶揄され苦汁を飲まされ続けた彼の心境を具体的に計ることはできません。 自分は2015年ぐらいから後援会会員で、強くなってから応援しているにわかファン。 彼を含め、昔から応援しているファンや関係者の喜びの1％に満たないかもしれません。
この初優勝は、最終節の結果が確定して鹿島と勝ち点差で並び得失点差で優勝が決まるという、ほんとうにギリギリでした。 引き分けの勝ち点1、勝利や引き分けをもぎ取った1点のゴール、数字には見えない数多のプレー、どれ1つが欠けてもダメでした。 このオフに競争が熾烈なフロンターレから抜けていくメンバーがいますが、 彼ら1人1人が2017シーズンに残した1点や1プレイ、自分ははっきり覚えていて忘れることはありません。 この2017シーズンの優勝は、大きな象徴的な点でした。 大きな点は単独で生まれるものではなく、小さな点が不定期に繋がって導かれます。 記録的な成績で優勝した2020シーズン。 この現状は結果で、ここに至るまでの組織の戦略・継続・仕込み、そちらに大いに興味が湧きます。
彼が遂に2020年に引退します。 明日の2021年元旦の天皇杯決勝がプレイヤーとして最後の舞台です。
この写真パネルにいつかサインしてもらいます。 その時に何て言おうか迷うかもしれないけど、たぶん語らずともこの象徴的なパネル1つを介して 色々な想いがあることを察してくれる気がします。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>君には2つ問題がある</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/08-21/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Aug 2020 13:08:47 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/08-21/</guid>
      <description>君には2つ問題がある。
1つ目はルール（仕様）を言語化できていないこと。
2つ目はそれをプログラムとして表現できていないこと。
この2つを順番に登って行こう。
自分が運営しているIT塾の授業中、小学4年生に掛けた言葉の冒頭です。 （この後、具体的な指導をして、授業終盤ではジョークを言ってフォローしてます）
今思い返すと、難しいこと言ってるな、その子が分かる表現してないなと思います。 でも、先生が導きたい所からまだまだ遠い所にいる事実とその情熱を強く伝えたかったのかなと思います。
自分の発言なのに他人事のように表現してるのは、その時の自分は平静の時と違う感覚があるからです。
その子に今何を伝えられるかと必死になった時、相手が子供だとか甘えだとかは一切無くなります。 日本の現状とこれから来るであろう未来に対する直感と逆算で、使命感が出てしまいます。 IT塾と括ってますが、生きてく上での考え方や戦い方を教えてるような感覚かもしれません。
IT塾では「即興」を尊重し、そして傾倒しています。 何も決まっていないこと、時間内にやること、どうにか解決すること。 一定の不安と常に隣り合わせになることに慣れつつ、 それを可能性として捉えるように、そして楽しめるように。
ネットやSNSにある情報は、誰かの意図で公開されている側面があり、それに依存し過ぎるのは問題です。 自分にとって本質的で有益な情報は、自分の経験や感覚が一番です。 そして、その経験や感覚をどう持ち続けるかは、究極、自分で気づくしかありません。
親や先生や上司を差し置いて、このあたりを最も刺激する人であろうと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020年度が始まる節目</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/04-02/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 01:11:27 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2020/04-02/</guid>
      <description>2020 年度が始まりました。 日を跨いで 4 月 2 日になりました。
ちょうど去年も同じ日に書いていました。 この時、Lobsterr を聴き始めたんですね。 今も継続してます。英語は早めに断念しちゃったな。。 /blog/2019/04-02/
コロナウィルスで世界全体の先行きが、1 年どころか数年は厳しくなりそうですね。Lobsterr とは対極に、マスメディアには辟易してます。
U ターンしてからちょうど 1 年が経ちました。仕事はぼちぼちです。東京の業務委託ありきでしたが、山口の収入を少しずつ増やしています。でも、それも業務委託です。不安は尽きません。
やはり自社事業でキャッシュを回さないといけないと、改めて感じています。そして、それは知識や運用でなく開発の力で。バックエンドエンジニアでやってきたけど、地方としてはフロントエンドの方がお仕事ある気がしてます。Web デザイン単体や Wordpress などをやる気はなくて、やっぱアプリかなと。今はネイティブも作り方たくさんあるし、PWA なんかは地方向きかなと考えています。
IT 塾はそれ自体の収益性よりも投資です。小さい頃から IT の素養やきっかけをたくさん作ることのネームバリューや、裏目標として生え抜きを育てて一緒に働こうと思ってます。
開発者/経営者として、次期の動き方や時間の投資を考えてます。年度区切りということで色々仕切り直してる中で、ロールモデルな方を見つけて Youtube やらブログ記事を読み漁りました。個人開発の inkdrop で収益独立されたタクヤさんです。個人開発の界隈では有名だと思いますが。3,4 年？かけて、自分が使いたいサービスを自社事業として成立させてるあたり、これも目標としている esa.io と同じ感じです。
ちょうど React に触れて学習も重ねており、Firebase と Web フロントでたくさんモノを作っていこうと思っているのが今です。心配症で神経質なので、日々悶々としてますが、これこそ自分が用意した環境です。数ヶ月や 1 年じゃ足りない、数年コツコツあるのみです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019の振り返り</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/12-31/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2019 17:22:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/12-31/</guid>
      <description>家族で温泉宿に来ています。 昨年と同じ場所で、新年2020年を迎えます。
本来はそんな時ぐらいPC持っていくなよって思いもありつつ、 最後の大晦日に2019年の総括を残さねばと思った次第です。
3月末にUターンで引っ越して9ヶ月が経ちました。 6月に法人として独立して6ヶ月が経ちました。 春夏秋冬、早かったです。 会社で3つやろうと決めていたので、それぞれ簡単に振り返ります。
1つ目はWeb開発運用。
これは東京で最後に所属していたノハナという会社の業務をそのまま継続していました。 週4(月16日)の契約を結んだので、20日前後勤務の正社員と働く時間はそこまで変わらず、 ただ、この収入の安定があればこそ、色々活発に動いて他の事業の可能性を探ることができました。 自分の中ではノハナの契約継続は2年とタイミリミットを設けていて、その間に東京から山口に仕事をシフトしていく戦略を取っています。 今、山口の売上が全体の10%強になりつつあるので、良いスタートかなと。 ITの開発運用はますます便利になっているので、半身はエンジニアとしてプレイヤーとして手を動かして現場感は失わないように。
2つ目はITコンサル。
中小企業支援・観光プラットフォーム構想など、自分ができそうなことをざっくりと資料展開したものの、 具体的なスキル提供や課題対象を絞れず、お仕事には結びつきませんでした。 ですが、縁あって年明けから1つ大きなコンサルが決まっています。 それはもう組織改革を託された形に近いです。 地方の中小企業や既存業界は昔ながらの運用で凝り固まっているのでITどうこうというより、 急には変われない人や組織を少しずつほぐす必要があります。 後述のIT塾ではないですが、目標を目指して一緒に伴走する家庭教師だと思っていて、 1年ぐらいかけて良い兆しや文化形成を作って、良いお手本として他社でも広げたいですね。
3つ目はIT塾。
初の自社事業で一番自信があったのですが、無料体験の参加数も15名程で振るわず、本日時点で1名だけ入塾となりました。 ITにまつわる事・先々の職業選択に関わるあたりを指導できればと思ってますが、実績もないし、まだまだ伝えきれず。 今の小学生も習い事で忙しくて、可処分時間の奪い合いになってます。 少し落ち込み気味でしたが、この1名とワンツーマンで始まるのも、なんかそれっぽいかなと思えてきたり。。。 来年は、ライトなアプリを作ったり、オンライン検討したり、高校生〜社会人まで対象広げたり、検討しなければ。
最後に。
今年の後半はオーバーワーク気味でした。 1人社長は身軽で意思決定も自分次第、つまるところ気分で動けてしまい、それが気持ちよく酔ってしまいます。 今年は、顔を知ってもらうことを良しとして、どこでも行きまっせ、なんでもやりまっせ、で判断を倒してきました。 でも、スイッチング・空き時間の創出・1タスクにかける時間と集中力の制限、それらをコントロールできずでした。 「1人の限界」と言い切るにはまだまだ遠く及ばない、自分の甘さが眼前に露呈しています。 単に1社会人の問題の延長ではあるのですが、高い理想に見合うような思考と行動を2020年はやっていきます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>首長制のアイデア</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/09-13/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Sep 2019 08:04:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/09-13/</guid>
      <description>朝食モグモグしながら少し閃いたので記しておきます。
首長が1人だと辛いというか変わりずらいなーってありますよね。 なので、選挙で以下のように首長を毎回4人選びます。
 代表首長  経験豊かな50代以降がなることを想定（別に若くてもいい） 40%の議決権 最終強行件あり(現状がそうだから）  次期首長（4年後筆頭候補）  40歳前後（次の当事者）がなることを想定 30%の議決権 現市長を狙わずにここを狙いに行くのも面白そう  10年後首長  30歳前後（少し先の未来の当事者）がなることを想定 20%の議決権  20年後首長  10,20代（先の未来の当事者）がなることを想定 10%の議決権   4人選ぶので、1つの流派や派閥が牛耳ることは難しくなります。 合議制にしつつ、最終的に決め切る現市長の力は尊重。 4人という人数や議決権の割合は、現状志向と未来志向のバランスが明示できることを意図してます。 あと30％で拒否権っぽい何かは発動できるようにして、最終的には強行されてしまうけど、下の2世代の未来の当事者が未来にそぐわない政策に対して政治的にはっきりとNoを表明すること・形に残すことができたらいいなと。
こういうのあると、偏った人口比率による過度の現状志向と未来犠牲を無くせるかなと、世代が交じる家族の中でも政治の関心や話題が増えるかなと。
こういう仕組みで解決することが大事です。 願わくば、国がいろんな仕組みのチャレンジをたくさんの特区を設けて試せるようにして欲しいです。 チャレンジの失敗はきちんとフォローして、うまくいったものを活用して欲しいですね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生物の不思議</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/08-18/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Aug 2019 07:16:30 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/08-18/</guid>
      <description>買った中古住宅の生活にも慣れてきた中、リビング前の庭に甕を2つ設置しました。 水草を良い感じに浮かべて、メダカを飼い始めました。
この2つの甕は自分と妻のそれぞれの田舎で使わずに眠っていもので、車で持って帰りました。 互いの祖父母は皆亡くなってしまいましたが、遺品じゃないけど譲り受けた感じがして嬉しいですね。 人の人生より長く残り続ける陶器にも畏敬の念を覚えます。
メダカを飼い始めて、ぼーっと眺めているのですが、1つ驚いたことがあって。 毎晩、カエル🐸が来るんですね。 近隣の数十メートルにまともな水源らしきものは無いのと、なぜここに水甕があるのがわかったのかなと。 水源の匂い？なのか、第六感みたいなものなのか。
人間なら、水源を察知するには、見えないと分からないし、あとは滝の音ぐらいでしょうか。 生物の本来の生存能力って凄いんだなと。 カエル以外にもいろんな生物が庭に遊びに来てくれるので、観察し続けます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>観光プラットフォーム構想_20190526</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/05-27/</link>
      <pubDate>Mon, 27 May 2019 21:55:44 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/05-27/</guid>
      <description>こんな夢を描きました。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宇部の2名の方を訪問</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/05-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 May 2019 20:22:11 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/05-14/</guid>
      <description>お休みを取って、最近Facebookで繋がった宇部の２名の方に会いに行きました。
最初は吉南株式会社のイモトさん。 運送会社の家業を継ぐためにUターンされた方で、東京では起業して経営もされていた方。 IT化が遅れている業界において、自社や業界のIT化を進めたい意義込みをたくさん聞けました。 山口県内で既存産業でありながらITの力や可能性を語る経営陣の方には初めてお会いしました。
次に宇部協立産業株式会社のイマチさん。 この方も東京から家業である砕石業？を継ぐためにUターンされていました。 運営されているcode for ubeを知ったのがきっかけ。 忙しい本業をやりつつ、学生さんと継続的な活動をされています。 山口県の育成について話をたっぷりしました。
今まで遠かった異業種の方と実際にお話できて良かったです。 自分の構想なんかも饒舌に話し過ぎてしまいました。 引き続き県内の有志の方を探して突撃しに行きたいと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>令和になって感じていること</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/05-02/</link>
      <pubDate>Thu, 02 May 2019 23:40:53 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/05-02/</guid>
      <description>令和になりましたね。 長いGWのせいで曜日感覚が崩壊してます。
山とか海みてるとなーんにも変わってないのに、 人々が自ら定義した時間の節目で賑わってるのが印象的です。 気持ちを新たにとか言っても、何にも変わらないですよね。
自分が山口に帰ってきたのは、40才という節目に加えて、元号が変わることも後押しした気がします。 自分の東京での仕事は平成と共に終わろうと。 改元に便乗して自分は環境を変えました。
山口に帰って一ヶ月経ちました。 首都圏に比べて、時間がゆっくり流れています。 裏道の横を流れる水路の水の綺麗さ、まだ新鮮で気持ち良いです。 SNSとも距離を置いて隠居気分になってますね。 時流に置いていかれる怖さはありつつ、 実は時流じゃないことに向き合ったり継続しなきゃいけないはずだし。
首都圏の方々や諸々の環境と完全に離れたことで、 五感に入ってくる思考の前提条件が変わりました。 代りに地方の現状や人々をずーっと見ています。
山口に帰ってやろうと思っていたことは、 子供や学生のITのスキルや感性を育むことや 地方企業のITコンサルなど支援することなんですが、 それをどういう手法や切り口でやれば良いのかなと考えています。 うまくやってやろうと考えてるんですね。 考えるより、何かしら行動して継続してみないといけないとは分かってるんですが、 それでも今は、じっと眺めて話してゆっくり考えています。
ぼちぼちやっていきます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>時間をかけて作るということ</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/04-16/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 21:49:12 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/04-16/</guid>
      <description>嫁の姪っ子が5月に結婚式を挙げる。スライドショーの製作を依頼された。よくある新郎新婦の生い立ちから現在までをギュッと凝縮したストーリーだ。AdobeのPremiereを使っているが、凄い使いこなせるわけでもなく、手作業でちまちまやっている。
以前、2人の娘がそれぞれ保育園を卒園する際に謝恩会で製作した。お世話になった園と先生方に向けた、これもまた子供の成長を綴ったものだった。自分で言うのもなんだが、良い物を作っていると思う。あまり派手に演出せずとも、日々の写真を曲調に合わせ丁寧に並べるだけで十分情緒がある。
良いものを作ったのだから公開してみんなに見せたい気持ちにもなる。俺、こんなの作れるんだぞと。でも、クローズドな物なのでできない。でもそれでいい、存在が知られなくとも、そこにちゃんと価値はある。10年後、20年後にそれを見返した時のさらなる気持ちの揺さぶりを思えば、自分のかけた労力は固定なのに対してその価値は無限大にも思える。ソーシャルに現れなくても、それは半端ないスケールをしていると思える。
コンピュータサイエンスは便利なものが凄い速さで発展して、機械による自動製作がビジネスの可能性を広げている。語弊があるかもだけど、効率の良い大量生産に見えなくもない。確かに計算で補完はしてくれる、でも無機質さを感じる。それは自分が魂込めて一点ものの製作をしてる自負と経験があるからなのかもしれない。
自分が子供の頃、写真をわざわざ現像して、その輪郭を切ったり装飾を付けたりして分厚いアルバムを作ってくれるおばさんが居た。自分はそれが原風景としてある。手作業で時間をかけて作ることは、その魂が残る。経年劣化もまた遠い遠い時間を感じさせる。
データはデジタルになれども、コンテンツは魂込めて残していきたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019年度最初の日記</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/04-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2019 22:37:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/04-02/</guid>
      <description>新元号「令和」になりましたね。この元年やっていくぞ。
実家に転がり込んでから朝方な生活になっている。非常に体調も良い。
きっかけは忘れたけど、Lobsterr Magazineという定期メルマガを購読している。 週一配信。次の時代の兆候を感じることができる。英語の記事をもっと読解したい。
https://www.lobsterr.co/
hello-senseiという、語学コーチのマッチングサイトを使い始めた。 そうです、改めて英会話をやります。。。 個人で契約して安い分、利用頻度を上げたい。 直近の目標は楽しく英会話すること。
https://hello-sensei.com/</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>地元に帰ってきました</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/03-24/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Mar 2019 20:53:10 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/03-24/</guid>
      <description>24歳で上京して16年、本日、地元に帰ってきました。
帰ってきたのは、6月に起業するためです。諸々なタイミングが重なり見計らって、「平成最後の起業」ではなく新しい元号で「〇〇元年の起業」にしました。形から入るタイプ、拘るタイプですw
元号って、自分もエンジニアですから基盤システム保守の身からすれば厄介な代物ですが、日本固有の歴史の節目があること自体は誇らしいなと思います。
起業に関して、東京のイケイケなスタートアップとは違います。真逆というか。数万人ではなく数百人を相手に。新しい技術ではなく、既存の組み合わせや応用で付加価値を。1,2年で急成長して上場ではなく、数年立った後ぐらいに価値がジワリと深く出ることを。「まちの電気屋さん」みたく「まちのインターネット屋さん」みたいなキーワードも頭の中にあったり。
さっき喫茶店に行って、会社（as 経営者）と個人（as プレーヤ）のOKRを決めてきました。漠然とやろうとしてるKRの方が頭の中に既にあったので、なぜそれをやるか、1年後に成っていたいイメージを固めて、そこから改めてKRとして分解。
今わかってることは、ひたすら「孤独」と向き合い続けるだろうなということです。でも世で大成してる経営者や著名人は皆そうなので、その端くれになろうと思ってます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>朝渋×BUSINESS INSIDER JAPAN『突き抜けたら仕事は面白い！ GO三浦さんに聞いてみよう』</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/03-22/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Mar 2019 09:00:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/03-22/</guid>
      <description>東京最終出社日。こちらに参加。
https://peatix.com/event/604719/view
以下、メモ。 キリスト教の上から目線、究極の性善説 世の中をアイデアや企画で変えられる 手段が潰しが効くので広告代理店を選んだ
村上龍は現状を否定する文学 愛と幻想の 空港にて、49、5分後の世界、こいわかベイビーズ ライムスター
博報堂の案件は不利な条件でやってきた 経験したこと、経験で気づいたことでしか人は分からない 生まれ変わるじゃない、尖ったものやエッジに、謙虚さやモラルを足していけ
斜め上で対応する、自分の想像以上に怒ってる気づついたり、誠意を尽くす
トラブルやさざなみが起こった時は、関係性を深めるチャンス
PR時代。商品が良い&amp;amp;コモディティ化してる中で、課題はそもそもない。機械創出の場だ、社会の潮流や文脈にどう乗せるか。 他でも言えるじゃん、より大きな声で良いタイミングでやる、でいいじゃん。
ニュースの見出しと自社商品を掛け合わせてアイデアを出す、簡単に出せる
独立の理由。 クリエイティビティの力を証明したい （失敗を責められなかった、結果にコミットしたかった、面白いものをつくるだけ）を覆したかった 金の稼ぎ方を変えたい、枠を使う不動産に近い、クリエイター依存しても限界ある レベシェアやSOでスケールする さっさと試したかった
事業成長のパートナー 案件（課題）毎に受けない、企業の成長にフォーカス、半年契約、組織もつくる、デザインも作る
バックオフィスを、グラウンド
採用の強み 変化と挑戦のコミットをあらゆるところで宣言してる 良い仕事が集まる、惹かれる 成長する可能性がある場所
頂点は目指さない、先端を目指す
ツイッター 幻冬舎の箕輪さんに勧められて 名言・パンチライン 人を動かすのは言葉 コピーの手前の企画の言葉の旗 備忘録 影響力を持つことは人生の選択肢が広がる
格闘技 極めて知的なゲーム 知ってる技は効かない、知らない技で結果出た アイデアがあれば、不利をひっくり返せる
怠惰・努力したくない、貪欲・結果出したい
好きなことだから継続
戦略は戦わないで勝つ 努力をしない努力をする 前向きに逃げて勝つか
半年契約。訪問数や、新しいKPIを決める。もっと大事なKGIで数字を、握る。3ヶ月ごとに見直す。70%が継続。
受ける受けない。3つ変化フェチ 挑戦と変化に、こみっとしてるか 意思決定者と仕事すること お金、要相談
クリエティブは、非連続の成長、狭くては成果出ない、気づいた 信頼。経営者、覚悟や責任あるから、プランのクオリティを信じてもらう。シェアだから、一蓮托生な構造と感じてもらう。
コルクのさとじまさん。 設立直後に振り込み。
自分の時間の確保、他人に使わない。 仕事がきたら、まず前提を疑う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>プログラミング教育について</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-25/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jan 2019 22:22:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-25/</guid>
      <description>iPad Proを買って持ってきた同僚にSwift Playgroundsを見せられて驚いた。なんじゃこりゃ、この前私が触ったScratchの3世代後の世界じゃないか。キノピオ隊長のような愛らしい世界観。Scratchに対して漠然と思っていた、少し古臭かったり飽きてしまいそうな懸念を完全に払拭させられた。これならずっと続けられそう。
再来年度あたりから義務教育に入る教科「情報」で、プログラミング教育という言葉が一人歩きして勘違いされてるらしい。いわゆるプログラミングな作業はごくごく一部らしく、プログラミング的思考を養うのがメイン。情報の整理や設計、課題の捉え方や切り分け方。これからのITが当たり前の社会では基礎能力として確かに大事。試験は暗記らしいです、先生がそれでしか評価できないらしく・・・。
ScratchとSwift Playgroundsは品質の差はあれど、「処理の手続き」にフォーカスしていて超初歩的なプログラマー基礎講座といえる。最近思うのは、義務教育は税金や投資の仕組みを教えて、これこそ算数やプログラミングの題材にして欲しい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>個人サイトはじめ</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 23:24:29 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-01/</guid>
      <description>2019年になった。
あけましておめでとうございます。
個人ブログを細々と初めてみます。
はてなとかMediumとかありますがあえて個人サイトで。
今年の豊富はこんな感じで。
 新しい仕事を3つ作る フルマラソンで4時間切り TOEIC800点 海外に行く  個人の仕事を3つ作ります。具体的には明かせないけど、ただの副業には留まらないやつ。
マラソンは、昨年4時間半ぐらいだったので走り込む。単に、間食を止めればいいのだけれど。。
英語はちゃんと向き合う。今年これぐらい向上しなかったら今後語る資格はない覚悟で臨む。
海外は去年行けなかったので今年はぜひ。
2019は人生やキャリアの転機になりそうです。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>