<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Book on tetsuyanh.github.io</title>
    <link>https://tetsuyanh.github.io/categories/book/</link>
    <description>Recent content in Book on tetsuyanh.github.io</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-JP</language>
    <lastBuildDate>Mon, 18 Feb 2019 07:01:01 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://tetsuyanh.github.io/categories/book/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>「メモの魔力」読了</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/02-18/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Feb 2019 07:01:01 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/02-18/</guid>
      <description>3ヶ月前に手帳を買った。 スマホで完結してしまうこともできるけど、メモや筆記がもたらすメリットを漠然と感じていた。
デジタル(クラウド)のカレンダーとの同期はやっぱ面倒くさい。 現状、スケジュールや一言コメントを書く程度で活かしてるとは言い難い。 手帳を活かして人生を豊かにしたい、まさに本書がタイムリーだった。 基本アナログの手帳にフォーカスしてるけど、デジタルメモも並行して活用するスタンスになっている。
メモのHowToな部分はごく一部に留まっていて、 一番参考になったのは、◉や★などの記号を付与することで高速化・階層化・チェックボックス化ができること。 本書が推してる「抽象化」をまさに体現してるなと。
最近、可処分時間の奪い合いが凄いなと。 家族との時間・スキルアップ・テレビ・ネット・メディア・ゲーム。 スマホのホーム画面に並ぶアプリは、それぞれが小さなブラックホールのようなものだ。 情報が溢れて、誰もが好き勝手に言いたいこと言ってる昨今、自分にとって何が本質で何に取り組むべきか、自分と向き合い整理する時間を設けないといけない。 その時間の使い方を決めるが上位にある「可処分精神」「マインドシェア」。 何かを意図的に遮断して自分の限りある脳内を確保しないと高い集中は維持継続できない。
「ストーリーテリング」という言葉があった。以前読んだ「動画2.0」にも出ていた言葉。 これからの個人や組織は、自分が考え抜いて本心から出る考えや言葉がフォーカスされ、そしてそれが応援される時代。 これは非常に共感するし、自分も体現しようと思ってる。 恥ずかしがらずに声を大にして言っていきたい。
余談だが、著者が代表してる事業SHOWROOMは前職で担っていた事業の競合だった。 自社の方は4年続いた末閉じてしまったが、先方は未だに継続している。 それだけが理由ではないだろうけど、事業運営の動機である経営者の想いの差は大きいと今は思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「小休止のすすめ」読了</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-12/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Jan 2019 11:01:36 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-12/</guid>
      <description>藤田さんとヒロミさんの共著。 異色なお二人がバリバリ仕事する中での余裕やバランスの取り方を「小休止」として多様な側面から述べている。
中年の域に入ってきて共感できるところは多い。 休みやリフレッシュを適度に入れることで、仕事の成果を最大化したい。
共感した項を１つ、「俯瞰」。
１つの職種や業界なんて、世の中の1%にも満たない。 無知な若い時は誰しも携わっている小さな世界を制したい気持ちで頑張る。 晩年まで1つのスペシャリストの道を極めることも立派だけど、ごく僅かな人にしかできない。
インターネットや個人発信が普通になり国/性別/文化の垣根がどんどん低くなっているので、 広い視野で本質を捉えたり課題を解決することが仕事の価値になっていく。世の中が良い方向に向かっていく。 それは異業種に転職して1から勉強するのもそうだし、休み立ち止まり違うものや観点に触れることも当てはまる。 掛け算はたくさんあるから、皆ユニークになれると思う。
仕事や人生の中で、そういう転換の時期がきた時の居ても立っても居られない感覚は、 飽きる・捨てる・逃げるという言葉で片付けるものではなく、次へのステップへの兆しだと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「動画2.0 VISUAL STORY-TELLING」読了</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-05/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jan 2019 21:06:28 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-05/</guid>
      <description>動画2.0を読みました。
年末に書店で積まれていて気になって買った系です。
最後にあたりに熱い気持ちが。
副題にあるように、動画において意図を持って訴えかける伝える価値がこれからは差別化になるのは同感です。
スマホの登場で画像は映像はたくさん録り貯められる一方で、それを編集してコンパクトに良い感じにつなげる潜在価値があるはず。
YouTuberはすごい時間かけて編集作業を頑張ってますし。
自分のここ10年の写真をGooglePhoto(AI)が色々やってくれるけど、まだまだ人を感動させるのは人の方が優位だと思う。
素材もらってコンテ書いてインパクトある動画をサクッと作りたい。
冠婚葬祭とか個人向けの最高の一点もの動画を制作して、それをWebで距離や時間を越えて観れるような世界良さそう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「凡人のための地域再生入門」読了</title>
      <link>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-03/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jan 2019 23:41:26 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tetsuyanh.github.io/blog/2019/01-03/</guid>
      <description>「凡人のための地域再生入門」 を読了した。
いずれ地元で起業しようと思ってるので凄く参考になった。
付き合うであろう組織や役所とのやりとりも生々しく具体的にイメージすることができた。
まさに補助金をアテにして事業の風呂敷を広げようとしていたので、冷静に見極めようと思えた。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>